<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Hume</title>
  
  
  <link href="http://example.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://example.com/"/>
  <updated>2021-09-27T14:14:51.422Z</updated>
  <id>http://example.com/</id>
  
  <author>
    <name>子非鱼</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>光荣与梦想 第三部</title>
    <link href="http://example.com/2021/09/27/%E5%85%89%E8%8D%A3%E4%B8%8E%E6%A2%A6%E6%83%B3-%E7%AC%AC%E4%B8%89%E9%83%A8/"/>
    <id>http://example.com/2021/09/27/%E5%85%89%E8%8D%A3%E4%B8%8E%E6%A2%A6%E6%83%B3-%E7%AC%AC%E4%B8%89%E9%83%A8/</id>
    <published>2021-09-27T14:13:41.000Z</published>
    <updated>2021-09-27T14:14:51.422Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从1951年到1961年，上一回说到了朝鲜战争爆发，中国出兵，送给了麦克阿瑟惨败，韩国已经放弃了汉城，麦克阿瑟的防线也已经抵挡不住，他在向政府求援，要求美国政府，投掷30-50枚原子弹，到中国东北。然后再从中国台湾抽调50万国民党军队，登陆中朝边境。</p><p>一听这话，就知道，麦克阿瑟已经被打蒙圈了，当时他的属下陆军上将李奇微率领20万人美韩联军，对抗40万中朝联军，结果落荒而逃，后来利用空中优势才算堵住了原州的缺口，1月底，他们开始重新反击，3月重新夺回了汉城，又过了两周，双方再次站上了三八线。战争退回到了原始状态。</p><p>战争受阻，损失惨重，让反共派傻眼了。此时又有人站出来说便宜话了，约瑟夫肯尼迪呼吁美国人，做好自己分内的事，只在家园遭到威胁的时候再干涉。这意思就是，美国不要到处出击，要安分守己。这其实就是一种孤立主义。跟之前的反共情绪严重不同。就连共和党右翼领袖塔夫脱也提出了美国堡垒主义，这引起了美国国内的一场大辩论，而且已经超出了党派之争。说白了就是美国要不要四处出击的问题，大陆派认为美国只要维持各种势力现状就足够了。要借别人的手反共，而不是自己冲在第一线。所以他们还是希望通过北约，来解决问题。</p><p>这时候艾森豪威尔提出了一个办法，就是重新武装，保卫西欧，别无他法，因为当时欧洲人是反对斯大林的呼声最高。只要美国取得北约的领导权，用美国武装力量进驻欧洲就可以了。很快国会同意了这个方案，派遣4个师进驻欧洲。</p><p>在1951年4月，杜鲁门撤掉了麦克阿瑟，因为麦克阿瑟已经失去了信心，也丧失了战斗热情。但其实麦克阿瑟，非常的不听话，杜鲁门已经准备和谈了，而麦克阿瑟却扬言要全歼中国军队，这让杜鲁门忍无可忍。而且麦克阿瑟还跟杜鲁门的反对者走的很近，把很多消息散布给杜鲁门的对手。这就让杜鲁门和总参谋长马歇尔下决心对麦克阿瑟撤职。但是撤职的原因，并未对外公布。</p><p>这场战争的失败，让美国国内对于杜鲁门支持持续下降，很多人甚至倒挂国旗表示不满，杜鲁门也出现在了美国人的段子里。猪头，低能儿，犹大，兔崽子成为了杜鲁门的新代号。当时的民调显示，对于撤职麦克阿瑟这个事，批评的人，是支持的20倍，69%的人支持麦克阿瑟。</p><p>麦克阿瑟回国之后，竟然像是个英雄，来接他的拥护者，山呼海啸，麦克阿瑟随即发表演讲，34分钟，获得30次雷鸣般的掌声，他的主题就是，必须对抗，不能对亚洲的共产主义姑息和投降。他还留下了一句著名的话，老兵不死，只是归隐。</p><p>一时间被撤职的麦克阿瑟将军，在美国国内声望反而达到顶峰，对于麦克阿瑟的崇拜，也就相当于对杜鲁门政府的示威。甚至引发了4万码头工人的罢工和学校停课，而麦克阿瑟，也借着自己成为网红的机会，大骂杜鲁门，说杜鲁门的绥靖政策，才是导致战争失败的主要原因。但是这种情况，并未维持多久。</p><p>在朝鲜战场上，李奇微接替麦克阿瑟指挥战斗，在三八线中美双方反复争夺。在1951年5月，双发展开了拉锯战。</p><p>美国人民此时已经不太关注战争了，他们认为这场战争毫无意义，只是为了换取另外一片土地的和平。跟自己没啥关系。但是他们依旧痛恨共产党，在各种作品中，不断抹黑红色势力。</p><p>当时我们也耍了个心眼，朝鲜战争中的军队，叫做中国人民志愿军，也就是说，都是自发过去的，所以不受中国约束，你美国也别找我谈。中国也不背锅，但明眼人都明白，真正的志愿军，没有带着坦克和大炮的。而苏联也否认对此次冲突负责，我也没出兵，你找不着我麻烦。</p><p>这就让美国吃了一个哑巴亏，甚至找不到中间人去谈判。最后双方主帅，就在三八线上谈判。此时美国的战争热情，几乎降到了冰点。1952年美国已经拥有了50个师，4000架战机，为了完善军事基地，美国不断地进行投入，政府预算越来越大。美国正在向全球输出他的财富，而埋单的都是美国的纳税人。很多人都提出了反对意见，说这样下去，只会让战争无法收拾，永远得不到和平。</p><p>其实，虽然二战才结束几年，但时代已经完全不同了，以前的战争还有意义，而自打原子弹出现之后，大国之间的战争，已经不再可能有结果了。所以，中美对抗，美苏对抗，这种战争继续下去，一点意义都没有。</p><p>当时美国已经在研究氢弹了，破坏力是原子弹的25-1000倍，当时大家都叫这个东西为热核武器，或者是超级弹。一个叫做爱德华泰勒的人，被称为是氢弹之父。科学界相当反对，以爱因斯坦和奥本海默为首的科学家，认为这个东西是自取灭亡，应该立即停止研究，当时研究原子弹，是因为误以为希特勒有了原子弹，所以要与之对抗，而现在去研究杀伤力更大的氢弹，只会给人类带来风险。一个城市如果遭到氢弹袭击，90%的人口恐怕都会立即死亡。会被炸的连渣都不剩。而氢弹的研究者泰勒则反驳，说苏联已经爆炸了原子弹，正在研究氢弹，难道你们觉得斯大林就比希特勒靠谱吗？但其实他们没想明白，这玩意其实没啥应用场景，如果为了苏联，即便在莫斯科和列宁格勒，用原子弹就足够毁灭了。根本就没必要继续投入重金去研究氢弹。</p><p>但是后来，氢弹研究还是获得了批准，原因竟然非常搞笑，他们觉得，如果苏联先研究出氢弹，美国会感到很没面子。科学界集体反对杜鲁门。不过还是有人对这个东西很感兴趣，不为杀人，纯粹就是兴趣，比如一个叫做冯诺依曼的科学家，他在研究氢弹的过程中，做出了一个机器，一天之内可以算完三个月的方程式，冯诺依曼给他命名数学分析器，数字积分器，还有计算机。对于后来的计算机研究有着深远影响，特别是计算机结构采用的二进制编码，现在都还在使用。当时他把这台机器，命名为疯子。</p><p>在计算机的帮助下，杜鲁门任期的最后一年，氢弹终于造出来了，重达65吨。命名为迈克。还在原来试验原子弹的新墨西哥州，阿拉莫干多沙漠里被引爆，让人目瞪口呆，有人形容，至少十个太阳的光芒才能比得上爆炸时候的亮度，它形成一个六公里直径的巨大火球，足以让一座城市的核心区域，瞬间蒸发掉。但是更可怕的是，9个月之后，美国就不再垄断氢弹了，苏联人也研究成功了。爱因斯坦对记者说，全体人类的灭绝，正在向我们招手。</p><p>现在氢弹有了，剩下的就是怎么发射的问题，原子弹是用B29轰炸机投射的，但此时他们希望有更先进的武器，当时发射原子弹的时候，科学家就想到过火箭，不过原子弹的误差不能超过千分之二，如果距离是5000英里，那么就会有10英里的偏差，很可能造成脱靶的效果，所以最后精度达不到，就只能放弃了。而对于氢弹来说就无所谓了，他足够炸沉一个岛，即便误差10英里，也可以让被打击目标瞬间蒸发掉。而且还会有大量的放射性尘埃扩散。所以他要杀伤的范围，比一个城市的规模还大，大概能覆盖300平方英里，换算过来就是777平方公里。相当于一个纽约那么大。</p><p>逗比的是，美国人自己把自己吓到了，氢弹这么牛逼，如果别人朝我扔怎么办，他思来想去，发现没办法，于是谣言开始传播，什么防治原子弹的特效药，还有把宠物毛发剃光就不会有放射性物质等，这些民防运动根本不切实际，而有钱人则用钢筋混凝土，修建各种防护罩，里面摆上罐头和水，以及防护服。可见当时美国人已经深陷世界即将毁灭的恐惧当中。早知进入何必当初呢。</p><p>当时美国大学里的青年学生发生了变化，他们不太关心政治了，反对麦卡锡主义，当时是最让人群情激奋的事，但学生们也没什么兴趣，在校园里，麦卡锡没什么支持者，也没什么反对者，大家更愿意学习工商管理，而不太愿意学文科。原因是因为，这个专业可以获得最高的利润回报。50年代的美国，年轻人很颓废，已经对什么都不感兴趣了。以前大学生的政治观点，有明显的左右倾向性，而现在，年轻人的政治倾向，始终停留在中间地带。大学生们甚至鄙视领袖这个概念。大家更倾向于集体主义，而不希望展现个性，不愿意创业，而希望加入大企业。能够有稳定的收入，也可以准时下班。</p><p>这就是当时年轻人的想法，他们认为所有的伟大发明已经完成，所有的梦想都已经实现，下面就是享受生活的日子了。当时美国人一定认为，这一代战后的年轻人，是垮掉的一代，这种想法其实所有人都会有，总认为现在的年轻人，比我们那一代差远了。但其实都只是幻觉。只是时代和价值观发生了变化，产生了明显的代沟而已。</p><p>50年代，是一个怀疑的年代，怀疑凌驾于一切事业之上，这其实就跟我们的文字狱有点像，美国人总是疑神疑鬼，认为什么都是共产主义。甚至小说，剧本都会时不时的被批评为是在宣传共产主义。</p><p>1950年，美国共有300万电视机用户，电视时代开启，但是当时的电视节目都比较粗糙。基本就是讲话，摔跤等等，当时为了让大家都受到信号，电缆网络工程开始运作。到了1951年9月，已经有4000万电视观众，占美国家庭数量的88%，以后每年售卖500万电视。当时美国家庭，平均每天看电视4-5个小时，汽车让美国人离开家庭，而电视又把美国人拉回了家庭。自此之后，家庭里最多的话题，基本是因电视节目而起。电视火爆，让电影开始惨淡，好莱坞出现了萧条。靠海外收入才勉强维持。很多电影院都关门大吉。甚至最后荒废的电影院都成了流浪汉的聚集地。</p><p>当时的出版行业也在蓬勃发张，平装书每年卖掉2.5亿本，民众也第一次，通过各种渠道接受大量的信息。而当时媒体这个行业，也被大家广泛研究，很多学者在研究，媒体到底对社会价值观，带来了怎样的影响。</p><p>媒体蓬勃发展，让广告业成为朝阳产业。媒体上出现了各种各样的广告语，当时广告商每年花费100亿美元，占美国国民生产总值的2.2%。几乎所有商家，都已经习惯了在媒体上，叫卖自己的商品。</p><p>在1951年有一场听证会引发了大家关注，一个黑社会的人物，科斯特洛，被带到了参议院听证会上，3000万电视观众，收看了这个节目，当他被问到一笔钱的来源的时候，他开始慌了。这可能与政府的行贿受贿有关。这只是当时的一个缩影，腐败已经在美国社会流行。连篮球队，也经常有受贿的情况。另外，性贿赂也非常普遍，当时职业妓女已经出现，VIP级别的报酬高达500美元一次。主要负责接待那些政界和商界的重要人物。</p><p>当时以友谋私成为赚钱的渠道，有人从中牵线，就可以获得5%的好处费。复兴金融公司，当时是为了应对金融危机而成立的，但此时已经成了藏污纳垢之处，有人以手中贷款权力而敛财，为了弄到15万美元贷款，可以行贿一件9450美元的天价貂皮大衣。以至于那时候，大家一看到貂皮大衣，就让人想到了骗子。民主党公务员有不少人都被爆出了丑闻，政府贪污腐败的问题，成了杜鲁门政府最大的威胁。</p><p>杜鲁门马上开始反腐，但是他所用非人，他任命的司法部长，叫做麦克拉斯，但他的部门也卷入了丑闻当中，这就让大家更加不信任政府。共和党便借势宣传，说这一切只是为了掩盖真相。最后杜鲁门不得不解雇了麦克拉斯的职务。</p><p>1952年杜鲁门的地位越来越不稳定，那一年钢铁工人还出现了罢工，最后政府妥协，同意钢铁涨价，也给这些工人涨了工资。政府麻烦越来越多，共和党的机会就会越来越大，他们已经连续五次在总统竞选中失利，所以对下一次势在必得。要达到这个目的，他们就得清除一个又一个强大的对手，而伟大的马歇尔将军，就成了他们的最新目标。</p><p>共和党一致反对马歇尔担任国防部长，说马歇尔只是杜鲁门的狗腿子，他是姑息养奸之人，马歇尔要对中国造成的局面负责。他们罔顾事实，就是要败坏马歇尔的名声。共和党右翼声势越来越大的同时，杜鲁门的支持率就越来越低，当时民调显示，杜鲁门的支持率已经跌到了四分之一。最高的时候也从没超过32%。</p><p>杜鲁门也明白，大势已去，自己不可能再去参选总统了，他必须找一个自己的继任者。这时候有一个人呼声是比较高的，这就是艾森豪威尔，他没有党派，甚至没有宗教信仰，江湖传言共和党在争取艾森豪威尔，但是他自己却并不感兴趣。他当时还在巴黎，就对记者表示，拒绝承认自己的党派关系。他也避而不谈竞选的事情。但此时，绝大多数人，依然相信，共和党肯定会提名艾森豪威尔参加竞选，起码杜鲁门就是这么认为的。</p><p>还有一个人叫做史蒂文森，他在竞选伊利诺伊州的州长，杜鲁门希望史蒂文森可以与艾森豪威尔一战，史蒂文森确实获得了很多人的拥戴，甚至艾森豪威尔都被他的魅力所感染，不过史蒂文森却觉得自己还没有准备好，而杜鲁门则准备赶鸭子上架。逼着他参加竞选。</p><p>杜鲁门多次会见史蒂文森，给他做思想工作。而他自己在一次演讲中，公开宣布，不再参加新一届的美国总统竞选。</p><p>3月开始，共和党选举开始了，艾森豪威尔在被动中，赢得了不少选票，紧随塔夫脱之后，一看这么高的人气，艾森豪威尔也准备正式参加竞选，于是他回国，并且主动要求解除了他的军事职务。艾森豪威尔打出了公平竞选的口号，专门打击塔夫脱的暗箱操作。最后，大家更相信，艾森豪威尔可以带领共和党，赢得最后的大选，所以在一番唇枪舌剑后，艾森豪威尔赢得了共和党竞选，不得不说，艾森豪威尔的情商很高，他马上与塔夫脱握手言和，也争取了对手的支持，下一步共和党将作为一个整体，去和民主党决战。</p><p>艾森豪威尔还需要一个竞选助手，以后会成为副总统的角色，有人提议当时年轻的参议员尼克松，这个人跟艾森豪威尔互补，比如艾森豪威尔喜欢交际，能左右逢源，而尼克松则沉默寡言，不太合群，而且他之前还坚定的反共，促使西斯获罪，民主党称他为没有胡子的麦卡锡，他的作用就是吸引那些不太喜欢艾森豪威尔的人，共和党怕这些人转投民主党，所以就用尼克松来吸票。</p><p>在民主党这一边，史蒂文森还在推脱竞选，这就让民主党的希望渺茫。但是他们并没有放弃努力，最后史蒂文森众望所归，实在推脱不掉了。这让民主党士气大振。杜鲁门随后宣布，将全力支持史蒂文森，不过这一举动，为史蒂文森带来了不少黑粉。后来他决定断绝与杜鲁门的联系，从而塑造自己的形象。</p><p>报纸行业先表达了自己的倾向，201份报纸支持史蒂文森，993份报纸支持艾森豪威尔，支持共和党的读者是支持民主党的10倍。不过共和党人并不敢掉以轻心，因为上次对阵杜鲁门的时候，他们看起来也是稳操胜券，结果出来的时候却输掉了竞选。</p><p>当时有人让艾森豪威尔抓住朝鲜战争，并且攻击民主党政治腐败，但是艾森豪威尔都拒绝了。他甚至拒绝和麦卡锡一同拍照，很显然，艾森豪威尔还是个正人君子，根本看不上麦卡锡这种小人。</p><p>这一场竞选跟前几次都不一样，在大选前夜，纽约时报还在说，这是一场充满变数的竞选，现在根本确定不了谁会胜出，最终艾森豪威尔胜出，赢得了大选，共和党时隔20年，终于重新拿回了总统的宝座。而史蒂文森也并不能算是失败，因为他也获得了足够多的票数，放到过去20年，除了1936年的罗斯福，他这个票数都能当选总统。</p><p>艾森豪威尔当选总统之后，第一件事就是飞到汉城，当时那里还在打仗，而此举就是告诉美国军队，下一任美国总统将全力支持军队。然后他又前往檀香山，登上美国海军的巡洋舰，鼓舞士气。艾森豪威尔已经有了新的想法，他认为庞大的军事预算，对于斯大林反而有利，如果新政府，打击世界各地的共产主义威胁，那么美国就将陷入困境，要解决这个困局，也许制造更多的核武器，是个解决办法。也就是我们所说的通过核威胁的方式，来赢得和平。</p><p>他第一件事就是组建政府，有人形容他的政府是8个百万富翁和1个水管工，财政部长，国防部长， 司法部长，邮政部长，农业部长，商务部长，内务部长，卫生部长全都是有钱人，水管工则担任劳工部长，而巧合的是，国防部长，邮政部长还有内务部长，都是原来雪佛兰汽车的经销商，也就是都来自于通用汽车公司。当时有人说，五角大楼把7.8%的业务都交给了通用汽车公司，艾森豪威尔迫于压力，让他的内阁成员，尽量卖出股票，撇清和商业公司的关系。</p><p>共和党已经20年未能执政了，联邦政府也发生了巨变，胡佛总统时期，联邦政府要给63万政府雇员发工资，而现在这个数字是256万，增长了3倍，而预算数量从38.6亿增长到了854亿，猛增21倍。而他们党内，甚至已经找不出一个人，有过管理联邦政务的经验。此时的麦卡锡也成了一个难题，他之前的任务就是不断抨击政府，而现在共和党上台了，他也就失去了利用价值。但是他还有很多支持者，所以他们把他安排在了政府工作委员会里，以为这样他就不会搞破坏了，但是麦卡锡是专业挑刺的，他反对哈佛大学校长的任命，说这和美国人民的普遍信条相违背，也反对副国务卿的任命，只因为这个人跟自己有仇。不过艾森豪威尔根本就不理他。后来麦卡锡又反对驻莫斯科大使的任命，认为这个人是个危险分子，为此政府还得自证清白，虽然最后这些事情，麦卡锡都没能如愿，但在总统心中，这个梁子已经结下了，对于这个小人，迟早要收拾他。</p><p>新政府很快兑现竞选承诺，下令取消对工资的控制，也解除了生活消费品的限制，紧缩联邦信贷，削减国防支出，又要企图搞平衡政府预算那一套，这本书讲到这，大家应该已经能猜到，只要政府要平衡预算，随之而来的肯定就是经济衰退。</p><p>艾森豪威尔准备改变反共政策，他要借助其他势力出击，而不是每次都是美国人自己干，他们之前认为，第七舰队阻挡了老蒋反攻，所以现在要给老蒋自由，让他出笼，反攻大陆。但这显然只是一厢情愿，当时老蒋甚至连船都不富裕。可以说如果没有台海美军第七舰队阻挠，基本上他连台湾都保不住。后来艾森豪威尔发现，他这个决定的后果是，11个沿海岛屿反而被大陆解放。所以最后又被迫把第七舰队调了回去。</p><p>当时共和党内有一种观点，要彻底否决罗斯福当年与苏联达成的所有协议，他们甚至要求去争取东欧，但是白宫却表现的比较温和，不愿意这么干。只表示，会用一切和平的方式去帮助东欧，这显然跟啥都没说差不多。说白了就是根本不敢和苏联翻脸。最后外交政策变成了，民主党反而在支持艾森豪威尔，而捧他上位的共和党却坚决反对。对苏政策就这么一直拖延了下去，拖到了1953年3月，这时候新情况出现了，斯大林去世了。</p><p>后来有人透露了艾森豪威尔当时的真实想法，他觉得打仗太贵了，每架飞机值75万美元，老百姓根本负担不起，世界也根本负担不起长期战争的费用。而且这已经是一个原子弹的时代，现在去打仗根本就不会有结果。现在他认为正确的做法就是，削减军费。然后发展经济。</p><p>但当时国内的反对声音很高，当时的国务卿杜勒斯就反对从朝鲜战场撤兵，他说早晚我们会为这个决定后悔的，必须要给中国人致命一击才行。听到这话，让艾森豪威尔感到很愤怒。他还是决定以朝鲜战场的战俘为切入点，进行和平谈判。而韩国的李承晚，还老大不乐意，干不过人家，全靠老大撑腰，此时他还挺不服，不接受任何分裂朝鲜的提议。老头子78岁了， 还挺能吹牛，说如果你们怂了，我就自己带军队杀过鸭绿江。这让美国人很头疼，甚至比对付中国还头疼。</p><p>中国主张双方战俘全体遣返，美国主张自愿遣返。到1953年5月25日，美国作出让步，同意中朝战俘，移交印度为首的中立国，监察委员会，允许中朝对战俘做解释工作，中国也表示同意。眼看停战协议即将达成，李承晚却于1950年6月17日深夜释放了关押在论山等四处的25000名朝鲜战俘，名为释放，其实是强制扣押。让交换战俘的行动被迫中止。为此，他还让南韩军队，与看守战俘的美军交火。事后李承晚亦宣称决不改变立场。这让中朝军队认为，联合国与李承晚是蓄意合谋，随即停止谈判，发动了重大攻势。</p><p>后来美国专门跟李承晚先摊牌，各种威逼利诱，这才算搞定这位老愤青，随后美国才和中朝联军谈判，达成了停战条款，这场战争持续了37个月，200万人血流成河，80%是平民，美国也死掉了33000多人。而结果却是恢复原状，对于这场战斗到底谁赢了，各方说法不一，甚至美国国内也没办法达成统一认知。似乎大家都是输家。</p><p>艾森豪威尔在国内积极的削减预算，杜鲁门的财政赤字是99亿美元，而新政府已经缩减到了55亿美元，但是再也削减不下去了，这意味着财政依旧无法平衡。而共和党内，反对声非常大，艾森豪威尔的竞选对手塔夫脱就批评，这跟民主党毫无区别，预算超过国民收入30%，显然太多了。简直难以容忍。这是再走杜鲁门的老路。但是艾森豪威尔，还是希望说服塔夫脱，并抛出了他的冷战战略，说这一切都可以解决，而塔夫脱竟然被他真的说动了。从此成为了冷战战略的支持者。</p><p>不过塔夫脱的身体很快就不行了，先是腿脚不好，疼痛难忍被迫休假，之后又被查出了白血病，最后很快就去世了，一共也就半年时间。这个消息对于共和党来说，是个巨大的震撼，他承载着东部和中西部之间的桥梁作用，塔夫脱去世，艾森豪威尔的政府，就变得更加艰难。塔夫脱的继任者是诺兰，这哥们跟艾森豪威尔的观点，基本上很难达成一致，在之后的5年里，这个人都让总统感到非常的头疼。</p><p>艾森豪威尔的第一年，是非常艰难的，当时他的领导班子，跟他并不是一条心，甚至很多经验丰富的外交官都被解雇了。而整个国务院都在受到麦卡锡的反共主义影响。公务员都人人自危，有些人在空军服役8年后，莫名其妙就被列为了危险分子，被指控与同情共产党的人有来往，所以不要总相信什么美国言论自由，其实哪都一样。</p><p>当时他们认为杜鲁门政府追查间谍不力，为了进一步扫除民主党的势力，诋毁民主党名声，艾森豪威尔也颁布了行政命令，只要有一丝叛国的嫌疑，就会被开除，甚至酗酒，有不卫生的习惯，说谎这都不行，都会被视为与国家安全不一致。在这样的命令下，4个月里，1456名联邦工作人员被解雇。后来这个数字不断扩大，到了6926人。但民主党认为他们在玩数字游戏，这些人大部分都是自己离职或者退休的，只有1743人被解雇。而且这里面还有40%被艾森豪威尔的政府雇佣过。</p><p>另外，还有人在积极的否定雅尔塔会议，他们甚至要求把白宫的权力收回到国会，这就相当于否定一切，以前美国所签订的一切协定，都将不算数了，而且现在签订的，下届国会也可以不认账。这东西是一个叫做布里克的人提出的，所以叫布里克修正案，而艾森豪威尔实在忍不了了，他坚定地给予反对，可想而知，这东西要成了，不但他自己成了傀儡，白宫也基本上就没啥存在的必要了，而且最关键的是，美国将从此信用扫地。所以这其实就是吃饱了撑的，没事找事。作者也说，按照这个修正案，美国根本进不了北约，他规定必须每个州都同意，在美国这样的国家，这就是一个根本不可能完成的任务。</p><p>这个事当时非常凶险，结果是60人赞同，31人反对，按照美国的法律，需要有三分之二的赞同票，也就是说，仅仅差一个人，这个修正案最终没有获得通过。否则美国随后20年的外交历史，必将会发生重大的不同。越战也肯定不会打了。当然跟中国建交，恐怕也就够呛了。那么如果没有美国，中国还能不能迎来改革开放的经济奇迹，也就两说了，所以得亏那个人投了反对票。</p><p>布里克修正案，最终没有获得通过，当时美国的国务卿杜勒斯，是一个强烈的反共者，而且一直主张以武力对抗，甚至鄙视印度这种中立的国家，他的想法，跟艾森豪威尔也明显相反，艾森豪威尔一直在致力于缓和，但杜勒斯完全不管这一套。甚至苏联东欧的事情，他都要去挑唆一下。</p><p>艾森豪威尔则在不遗余力的裁军，将空军预算削减了50亿美元，军队从320万裁撤到了285万，他要做的就是省钱，然后用于减税。所以当时美国非常奇怪，执政者方向完全相反，对外政策慷慨大方，对内的军事却相当吝啬。</p><p>1954年，艾森豪威尔召开新闻发布会，他表示，在地球的任何一个地方，美国都要避免卷入热战。当时他指的就是中南半岛的战争。当时越南正在爆发危机，而此时越南正是法国的势力范围，但美国却负担了法国1/3的军费，还派出了200名空军部队的技术工程师。但是法国并不争气，他的军队被胡志明杰出的将领武元甲打的溃不成军，甚至被人家一个游击队，拿大炮给围着轰。当时联合国也没有任何表态，美国似乎与该地区也没有任何瓜葛。艾森豪威尔更是小心翼翼，甚至仅仅是空袭，他都不愿意，就怕再惹到中国的空军，与之对抗。</p><p>但是，其他的政府领袖并不这么认为，他们觉得美国是西方世界最强国家，也是西方反共领袖，朝鲜停战后，越南成了唯一热冲突的地区，很多人都在强调，如果在这里，让越共打出了威风，那么他们就会全线出击。</p><p>最后各方势力妥协的结果就是，美国提供支持就可以了。1954年艾森豪威尔批准向法国军队提供3.85亿美元，他们认为这样，法国应该可以自己搞定，毕竟对手只是一群游击队。但是他们没想到法国已经这么废物了。最后法国军队甚至被包围了，法国政府向美国求助，尽快派出飞机空袭。但是李奇微将军则反对，他认为，你只要派出飞机，以后也就免不了派出地面部队。而越南那个地方，全是丛林战，这对于美国军队来说，是极大的威胁。</p><p>杜勒斯这时候提出了，英国，澳大利亚，新西兰，和美国一共派出远征军，在越南消灭共产党，这样也足以吓退中共。这个行动目标，最差也要把越盟消灭。而此时法国甚至请求美国使用原子弹，可见当时法国已经被胖揍到了什么程度。但是艾森豪威尔根本就不想这么办，他连空军都不想派出。丘吉尔态度不置可否，法国则非常迫切，什么条件都愿意答应。此时尼克松却作为副总统，发表了一段讲话，他说可以派出美国士兵参战，这就让总统很被动。但他坚持甩锅给了国会，称要等到国会授权才能行动。</p><p>此时，法国被包围的军队十分惨烈，阵亡人数已经过半，而所有援助的空投物资，都被越南游击队所截获，而且这个地方， 不是下大雨，就是烈日烘烤。炮兵部队已经全部失去，所以只有挨打的份，几乎陷入绝境。到了5月，法国军队终于举白旗投降。奠边府失守。这个结果，对于西方世界的影响比较大。</p><p>而其他的东南亚国家更慌张，所以很快就成立了东南亚条约组织，澳英法美加入共同防御，也就意味着一个国家受到攻击，就要共同抵抗。而且这个条约不仅限于外部入侵，内部颠覆也有效，也就是说，东南亚国内有人造反，这几个国家也同样会干预。随后还有一份协定，把条约的保护范围扩展到了越南，柬埔寨和老挝。</p><p>1954年美国国内，也出现了经济衰退 的迹象，当时他们还不愿意承认，给起了个更好听的名字叫做循环调整，但是这次衰退时间并不长，大概半年左右就结束了。汽车工业仍在高速发展，当时一年能有700-800万的销量。</p><p>这时候，原子弹之父，奥本海默也被说成了共产党间谍，说他在费尽心思阻挡氢弹的研制。还有人指控他每月都会给共产党捐钱，也说他的妻子和弟弟都是共产党。当时科学界，也出现了明显的党派之争，奥本海默认为应该有限遏制，核武器够用就行了，而他的对手则认为无限遏制，核武器越多越好，奥本海默的对手，显然没什么道德，他们竟然写信诬告奥本海默。最后原子能委员会的人，甚至来到普林斯顿大学，没收了他的一切机密文件，强迫他退出核心项目。然后还要举办听证会。用以确定他是否真的有问题。</p><p>但听证会，似乎也不太露脸，所以偷偷摸摸的举行，也不对外公布。在听证会上，奥本海默被一个控方律师不断地羞辱，但是结论还是不错，听证会宣布指控不成立。不过，由于他对氢弹缺乏热情，所以他们也不主张他在从事相关工作。</p><p>反对奥本海默的人，也是一个伟大的科学家，就是氢弹之父泰勒，他本以为干掉了奥本海默自己就是核物理方面的老艺术家，但结果适得其反，最后大家觉得，这个人德不配才，无论学术水平有多高，但道德水平却不高。可见，无论在哪个国家，打小报告诬告别人的人，都不会受到尊重。</p><p>这时候，第二枚氢弹在美国比基尼岛爆炸，相当于广岛原子弹威力的1000倍，直接炸开了珊瑚礁，放射性尘埃，超出了研究人员的预估，吹到了一艘倒霉的日本渔船上，这哥们也真是世纪倒霉蛋，实在不知道招谁惹谁了，结果回到家乡后，导致23人病倒。美国人就像放了个屁，还要到处闻闻，他们发现，日本，澳大利亚，美国，欧洲等地的雨水中，最后都发现了放射性物质。这是一种全新物质，锶90，半衰期是25年，他会在骨骼中聚集，形成致癌物质，并影响到子孙后代。</p><p>当时麦卡锡依旧在美国政府内扎刺，这给政府带来了很大的麻烦，甚至有人建议艾森豪威尔，尽快否定麦卡锡的共和党身份，后来尼克松坚决反对，他说这样会让共和党颜面尽损。最逗逼的是，同样是反共，麦卡锡和国务卿杜勒斯之间也在进行撕逼，当时有一种说法是，麦卡锡是一人之下，万万人之上。所以他是一股强大的势力。甚至很多人觉得，麦卡锡比总统还可怕。对于麦卡锡他们也不敢提出任何的反对意见。</p><p>当时他的狗腿子沙因，被陆军征兵走了，而他希望军队直接给沙因升官，并得到照顾，但是陆军拒绝了，而作为报复，麦卡锡就想办法迫害陆军，甚至对陆军部长发难。而陆军也准备决定反击，想把这个沙因事件，披露出去，而麦卡锡则反驳，说陆军用沙因做人质，企图威胁他，不让他揭露共产党。后来，为这个事又进行了听证会，但很可惜法官也是麦卡锡的人，所以这次听证会，也依然被麦卡锡控制着。</p><p>不得不说麦卡锡这个人是个奇才，他每次都能做出对自己极其有利的发言，而且总能借着程序问题岔开话题，但其实他根本就是在进行主题发言，跟程序半毛钱都没有。这么多美国政客，竟然拿这个骗子，毫无办法。</p><p>这时候有一个能收拾他的人出现了，这个人叫做约瑟夫韦尔奇，陆军部请来的年轻律师，他让嚣张跋扈的麦卡锡，走向了灭亡，韦尔奇对付麦卡锡的方法就是，质问他那些机密文件的来源，而麦卡锡根本不可能回答，因为如果他承认是从联邦调查局那里得来的。那么就已经违反了联邦法律。所以这让他感到第一次很难堪。</p><p>当然麦卡锡不会就此失败，他开始反击，并说就在韦尔奇的律师事务所，就有一个费舍尔的年轻人，就是共产党。希望用这个东西，直接KO掉韦尔奇，让他名誉扫地。这确实让韦尔奇大吃一惊，接着麦卡锡乘胜追击，指责韦尔奇根本就不知道共产党的危害。随后他拿来了一张简报，上面写着，他的助手费舍尔曾经是被查禁的组织，律师协会的成员。</p><p>韦尔奇辩护，说费舍尔只是哈佛毕业后，短暂加入过律师协会，但在他了解了这个组织的真正性质后，就主动离开了，没想到麦卡锡是这么冷酷无情无理取闹的人。请不要再重伤那位年轻人了。他接着说，在听证会之前，他们双方都知道这个情况，并对费舍尔加入又主动退出的事心知肚明。而且已经达成了协议，不会提到费舍尔，现在麦卡锡背起了这个约定，足以说明他已经黔驴技穷。这一场显然麦卡锡又输了，叱咤风云好几年的反共头子麦卡锡，遭遇到了人生滑铁卢，他飞扬跋扈对陆军部穷追猛打，但是却遭遇了一个年轻律师韦尔奇的反击，在听证会现场，连输两阵，这是从未有过的局面，以前只有麦卡锡恶心别人的份，但这次却反过来了，他被韦尔奇当庭骂的哑口无言。</p><p>陆军对麦卡锡的听证会，进行了36天，最后结果是双方都有责任，一开始麦卡锡觉得无所谓，虽然没赢，但是也没输，但其实结果并不重要，在听证会上，他出了洋相。这让他的形象大受损失。很多人之前对他敢怒不敢言，现在开始纷纷站出来反对他。甚至有人说，赶紧让共和党跟麦卡锡划清界限，否则麦卡锡可能会拖累整个共和党。当时民调显示，听证会2个月后，竟然有22%的成年人，对麦卡锡的看法变坏了。2400万美国人，明确表示讨厌他。一场反麦卡锡运动上演，很快就有人提出，要免除麦卡锡参议员的职务。最后67:22票，通过了这个决定，而就在半年以前，只有一个人敢投麦卡锡的反对票。</p><p>接替麦卡锡的就是尼克松，当时看起来，尼克松也是积极反共的，甚至很多人说，看不出他们的区别，还记得他的绰号吗，没长胡子的麦卡锡。所以他也在积极的打击共产党，攻击民主党。当时他已经是美国的二号人物。不过他跟艾森豪威尔，除了都为共和党竞选外，在其他方面，还是有比较大分歧的。一般民众都是对执政党不满的，所以共和党执政，民主党反而会获得更多中间派的支持，所以民主党逐渐又开始控制国会。</p><p>在50年代，美国的购物中心出现了，当时美国家庭基本都有汽车，所以解决购物者的停车问题，就成立了越来越多的购物中心。而反过来，这些大型的购物中，要选择在一个比较空旷的地方，才能建造更多的停车位，所以城市中心反而开始衰落。当时汽车电影院出现了，当时每个年轻人几乎都可以搞到车，不是自己有，就是可以随时借到。而年轻人使用家里的汽车，60%的目的，竟然是为了社交。当时年轻人也成为了消费的潜力群体，所有的广告商，都在针对年轻人打广告。美国做了个调查，七年级的孩子，相当于咱们这的初中一年级，每星期花费30美分到8.5美元不等，而高中生每周要花费1.65美元，到19.5美元。即便是现在，我们每周消费不到10美元的人，还有近1个亿人口。</p><p>当时战后婴儿潮进入青春期，新的市场也在扩大，全美新增1800-2000万消费者，每年花费增长到100亿美元，之后又增长到250亿美元。有调查显示，平均每个美国青少年，在商品和服务方面的花费是555美元。</p><p>每年15-19岁的美国人群，将2000万美元花在口红上，2500万用于身体除臭剂，900万美元用于家庭烫发。每年男孩和女孩花在化妆品上的钱超过3亿美元。可见50年代，美国已经掀起了一波臭美的浪潮，越来越多的人，开始舍得为自己的形象支出。</p><p>另外，年轻人已经有了赊账的金融产品，比如校园账户，新星账户，这都是专门针对14-21岁的年轻人赊账用的。</p><p>1954年，美国男性的平均身高是175cm，而女性的平均身高是162cm，男性的平均体重是141斤，女性差不多是120斤。美国女人又不打算上班了，很多都会为了选择婚姻而放弃工作。但是很多人仍然觉得生活不如意，50%的成年人抱怨入睡困难。90%的人做过火车，但是很少人做过飞机。美国人相信上帝的比例达到94%。很多人发誓的时候，都会加一句，向上帝保证。</p><p>美国社会一个普通的四口之家，生活费平均是每星期60美元，这比1937年的时候提高了一倍。有调查显示，当时大家还依旧保持着大萧条时期的节俭习惯，如果有1万美元的额外收入，他们最愿意做的事情就是去买房。其次才是还债和投资，只有极少数人才会选择都花掉。虽然大多数美国人都在抱怨，物价高税收重，但是他们普遍认为自己比上一辈过的好多了。</p><p>那时候种族主义还是比较严重的，白人和黑人基本上不会通婚。在1954年5月，美国最高法院，还做出了一个关于公立学校种族隔离问题的判决。最后大法官宣判，不能因为种族不同，就把黑人的孩子，隔离出来，这样会让他们产生自卑心理，公共教育领域不允许座位隔离，隔离教育设施本身就是不平等的，隔离教育是违宪和违法。</p><p>但这个结果，引发了比较大的争议，特别是南方的白人显得垂头丧气。还有人指责法院，滥用司法权力。这一切也困扰着艾森豪威尔，他觉得美国在全世界的领导地位，会受到种族主义的拖累，但是这个事又不能走的太快太急，那样也必然引发国内的反对。尼克松也表示，最高法院的这个决策，会让南方城市的发展推迟15年。他说这根本是一个道德问题，而不是法律问题，所以我们只能引导，而不应该强制推行，否则会被强烈反对。</p><p>但是既然大法官已经宣布了，就必须要强制执行，艾森豪威尔在强制推行这个法律，学校的种族隔离设施，逐渐消失了，政府中也开始加入了黑人雇员。在发达的几个州，都在积极响应，但是也有不少南方落后的州在抵制。</p><p>有一个黑人女人，打算进入亚拉巴马大学，但是后来，他的车在街头被很多暴徒用石块乱砸，大学也劝他不要进入学校，但后来这个黑人女孩，则提起诉讼，法院否决了学校的提议。这时候其实双方都很艰难，虽然黑人女孩赢了官司，但是他也不得不提前跟学校撕破脸。后面也肯定没有好果子吃。</p><p>当时甚至在南方一些地方，枪支的销量都在上升，有些人选择极端情绪来对抗这个种族融合的法律。很快就出了命案，1955年，一个14岁黑人拜访他的亲戚，有人说他侮辱了一个白人女性，然后就被三个白人男性暴打，随后扔到水里淹死了。最后法律在全部都是白人陪审团的影响下，竟然判罚凶手无罪。这让很多人，为自己的孩子而担心。有的小镇甚至出现了1000人的暴动，要求杀死黑人。</p><p>还有一个黑人女性叫帕克斯，42岁，他乘坐公共汽车，司机让她给白人男子让座，这在之前，是美国南部社会的惯例，但现在这个帕克斯，觉得与法律撑腰，自己可以挑战一下，他拒绝了，但很快，他就在下一站被逮捕了，因为品行不端，被指控有罪。并罚款10美元，但这个帕克斯在黑人社区，很有人缘。所以他引发了一场抵制公共汽车的运动。这个地方黑人占据公共客车运载量的75%。所以对于公共汽车公司，是生死攸关的问题。黑人就想要公平待遇，而他们的领袖就是大名鼎鼎马丁路德金。</p><p>而他的对手，就是蒙哥马利市的政府，最后市检察官开始公诉，对114名黑人提起了控诉。当然马丁路德金也被抓了。并被判有罪。本以为杀一儆百，但结果引发了更大的愤怒，黑人真的就从此没坐公共汽车，而公共汽车公司却债务缠身，破产在即。后来马丁路德金又被抓了，但是很快最高法院的判决下来了，依旧是消除种族隔离。按照联邦法律，马丁路德金被无罪释放。所以这次运动，在进行了381天之后，黑人取得了全胜。公共汽车上，终于可以做到种族平等。</p><p>国务卿杜勒斯仍然在积极的反共，他总在给新中国添乱，而中国的领导人也在跟他斗智，比如他在签订东南亚条约的时候，中国炮轰金门，给予示威。而李奇微将军则是当时唯一的反对者，他也是在朝鲜战场，真刀真枪跟中国对抗过的，所以知道中国军队有多可怕，他一直向总统建议，万一真的动武，那就没办法控制了。关键是，你即便打赢又能怎么样，你得到的只是一片真空的土地。</p><p>但是杜勒斯和诺兰这些人则表示不服，他们非要跟中国掰掰手腕。他们告诉总统，现在中国要进军台湾，收复金门和马祖两个岛屿，如果美国不采取行动，亚洲就会认为美国是纸老虎，艾森豪威尔似乎真的被说动了，他向国会申请宣战，目的是保护台湾和澎湖列岛的安全。</p><p>中美之战一触即发。总统艾森豪威尔请求国会，动用武装力量，以确保台湾和澎湖列岛的安全。但是他还是暗示了一下国会，如果确实中国军队对中国台湾发起攻击，那么就要参战，但如果中国只是要拿回金门和马祖，那就算了。所以相当于艾森豪威尔把判断战争性质的锅，干脆甩给了国会，你们自己判断中国军队的意图。我不承担责任。很多人都表示批评，他们认为艾森豪威尔是三军总司令，是否开战，你应该自己拿主意。当然也有人说，这是艾森豪威尔的滑头之处，他管国会要了一张空头支票。</p><p>之后杜勒斯还去招惹苏联，希望苏联可以撤出东欧，这就让艾森豪威尔比较头疼，因为他现在要做的是继续裁军。后来艾森豪威尔带着杜勒斯一起，在日内瓦会见了苏联的赫鲁晓夫，和朱可夫元帅，总统表达了，希望和苏联人做朋友的意思，当然他的意图就是，希望双方都可以进行裁军。他们提出，美苏中，军队都不超过150万人，英法不能超过65万人，所有核武器都被禁止。</p><p>然后艾森豪威尔还提出了一个空中开放计划，也就是说你们飞机可以飞过来侦查，看看我们的原子弹核武器，希望你们也可以同样开放天空，然后大家就都踏实了，可以缓解紧张的情绪。当苏联听到这个消息的时候，惊呆了，他们根本就没有任何的准备，让美国人到他们的天空去拍摄军事设施，这不可想象。但欧洲人则非常赞同，而且显得很兴奋。但是其实想想，这基本上不太可能。大会之后，赫鲁晓夫的反应非常冷淡。根本就不接招，也不置可否。</p><p>艾森豪威尔觉得，这是一次胜利的大会，他依旧幻想着美好的未来，心情非常不错，甚至还去度假，打了他一生中最爱的高尔夫球，1955年9月，他正在等着苏联人的答复。但是艾森豪威尔却突然生病，胸口疼痛，医生查看后，证明总统得了冠状动脉血栓。心脏已经受损。</p><p>总统生病，这可不是一个小问题，消息出来之后，华尔街股票大跌。当天就暴跌了444点，艾森豪威尔这一病，损失高达120亿美元。这是29年大崩盘之后，最惨烈的一天。但是后来医生宣布，艾森豪威尔应该问题不大，甚至可以参加下次总统竞选。但是很多人对此并不信。艾森豪威尔则躺在丹佛的医院里接受治疗，慢慢的他也逐渐在康复，也逐渐的开始处理一些公务。11月他出院，返回了华盛顿。所有美国人这才松了一口气。</p><p>但此时另一个猜测又出来了，很多人认为，艾森豪威尔身体已经这么差了，他可能在任期结束后退休，而他自己其实也很犹豫，只有他的私人医生在鼓励他，应该参加新一届总统的竞选。后来艾森豪威尔，活动了活动，似乎觉得还行，所以他觉得干脆还是继续参加竞选。并对全美所有人宣布这个消息。</p><p>艾森豪威尔对美国的最大贡献，是洲际公路系统开始动工，很多高速公路在这一时间建成，这段时期，美国经历了高增长低通胀时期，而猫王开始走红，成为万千少女的偶像。成为一代天王巨星。他甚至成为了美国文化的标志之一。后来他入伍当兵，在欧洲也引起了轰动，直到现在，都还有很多他的歌迷。</p><p>美国一直试图让埃及加入西方阵营，甚至要给开罗贷款5600万美元，帮助他们修阿斯旺大坝，用以收买埃及人。但是军政府领袖纳赛尔并不领情，他更认同中国。还计划访问莫斯科，用棉花兑换捷克的军火，于是这就让，国务卿杜勒斯很生气，他取消了这个贷款。而作为报复，埃及人也没客气，夺取了苏伊士运河。当时这条运河一年的收入就是1亿美元。</p><p>这个事件对美国影响倒不大，不过英法两国受不了了。埃及切断了英法两国工业的石油来源。当时欧洲供暖所需的能源，三分之二都来自于苏伊士运河，所以这一下就麻烦大了，伦敦和巴黎陷入危机。一方面他们开始埋怨美国人，另一方面准备用自己的方式收苏伊士运河，而以色列本身就看埃及不顺眼，一看机会来了，所以他也加入英法阵营，10万以色列士兵在埃及边界集结。很快就入侵埃及。然后英法再出手拉偏手，他们想的很好，这样就可以一举干掉埃及。</p><p>这让美国人很被动，特别是艾森豪威尔，他很反对英法的这种做法。认为只会把事情弄得更糟糕。结果不出所料，埃及背后也是有大哥的，很快苏联人就发出警告，英法和以色列的部队必须立即撤出，否则就将成为红色原子弹的打击目标。另外苏联总理布尔加宁也马上联系艾森豪威尔，说双方应该联手阻止这场战争。但艾森豪威尔，却反过来指责苏联，说他们正在镇压匈牙利，所以不愿意与他们为伍。因为他知道，跟暴力的苏联合伙后，美国将很可能失去欧洲人的拥护。而艾森豪威尔也将失去美国人民的拥护。</p><p>当时正值美国大选，大家会把法国占领苏伊士运河，与苏联镇压匈牙利结合起来看，10个美国人，有7个是信任总统的，大家对于现在的经济也基本满意，所以艾森豪威尔的连任概率很高。民主党无法正面跟他竞争。他们能做文章的地方就是总统的健康，副总统尼克松，还有一些国际局势。这里解释下尼克松，当时尼克松的人气并不是很高，很多人认为他狡猾，鲁莽，缺乏经验，而且他跟艾森豪威尔互补，也就是说很多地方都不同，所以大家喜欢艾森豪威尔的地方，就是讨厌尼克松的地方。这就让当时有一场反尼克松的运动。</p><p>民主党能拿出的候选人，还是上一次的史蒂文森，但是史蒂文森并不构成威胁，甚至杜鲁门又出现了，他也在批评同是民主党的史蒂文森，所以这就让选举变得更加没有悬念。最后选举结果也证明了这一点，艾森豪威尔赢得了457张选票，而史蒂文森只有72张。几乎众望所归。值得注意的是，25年来，黑人第一次投票给了共和党。</p><p>从朝鲜停战，到1957年这段时间，被称为艾森豪威尔的假寐期，美国人自己觉得可牛逼了，但是突然之间他们就发现，原来苏联的火箭技术，已经超过了他们。这让他们感到非常沮丧。随后他们才投资上千亿美元去探索星空。</p><p>这段时间，大家对于技术革命已经越来越感兴趣。比如晶体管，当时就非常吸引人们关注，而且跟苏联只发展航天军工不同，美国的科技已经深入到生活当中，比如吸尘器，调频收音机，洗衣烘干一体机，自动变速箱，电热毯等等，这些科技正在逐渐的改变着美国人的生活习惯。</p><p>战后，美国国民生产总值翻了一番，在海外投资从120亿美元，提高到800亿美元，通用汽车的预算规模，甚至超出了波兰全国的预算规模，而且美国人的生活水平已经提高到了其他国家无法想象和理解的高度，有60%的家庭，工资收入都达到了中产阶级水平，40年代的时候，平均家庭收入只有3000美元，而50年代已经达到了5600美元，扣除通胀因素，也上涨了48%。此时正是美国的一段难得的繁荣时期。</p><p>随之而来的是，成年人和青年人对于消费观念的对立，成年人经历过大萧条，所以依旧心有余悸，而年轻一代，则已经花钱大手大脚，他们甚至会花光现在和未来的每一分钱，靠赊欠和分期付款过日子。1952年到1956年，美国消费者债务从274亿美元，增长到了425亿美元，增长了55%，分期信贷增长了63%，信贷透支的生活方式，让汽车行业几乎增长了100%，但其实这几年的可支配收入只是增长了21%，所以显然美国人在透支未来。甚至诞生了一个新兴职业，叫做债务顾问，当时的年轻人几乎没有存款，有统计显示，储户的平均银行存款只有300美元。</p><p>这让美国很多父母都比较不理解，称他们自己的孩子为蝗虫，经常抱怨，我在像你们这个年纪的时候，做梦都不会想到要欠这么多债。不过情况确实有很大的变化，比如金融保险，大萧条时候是没有太多保险行业的，所以大家只能通过存钱来应对风险，而现在各种保险贷款随处可见，所以年轻人遇到危机，可以轻松的借到钱，也有保险可以保障生活，他们存钱的必要性也就下降了。所以过度消费不能光看成是败家的行为，也是金融发展的结果。</p><p>1955年这段时间，美国年轻人已经习惯了透支消费，此时的价值观就是，每个人都可以过上，超出他收入水平的生活，越奢侈越繁荣，社会价值取向正在发生修正。而国家也得到了这种奢侈的好处，这其实就是经济学里的新现象，叫做勤俭悖论。每个人存钱，对自己来说是好事，但是对国家就是灾难，每个人都过度消费，对自己来说，让自己暴露在未来的风险当中，但是对于国家来说，却可以做到持续繁荣，抗风险能力反而上升了。</p><p>当时美国的广告，也是铺天盖地，各种各样的著名广告，诱惑着年轻人不断地进行消费。而美国的社会，也发生了笑贫不笑娼的社会信仰。大家都在想办法搞钱。</p><p>美国的城市也出现了新的变化，大家借助汽车和高速公路，出现了潮汐式的流动，比如曼哈顿以南，白天的人口超过100万人，而晚上只有2000人，100万人口离开纽约，到郊区的新社区里生活。夜晚的郊区，则吸干了城市的人口。其他的城市也大体如此。人们越来越习惯，住在宽敞的郊区，只有白天到城市里来上班。有统计显示，1958年以后的10年，有85%的房子，都建设在了郊区。</p><p>当时美国的很多小企业濒临破产，或者被大企业所收购，越来越多的美国人被大机构大企业所雇佣，蓝领工人被白领工人所超越，这点很重要，看到这你就不难理解，为什么在60年代美国会出现漂亮50热，大家觉得大企业的股票只涨不跌，即便估值高一些，用时间也能轻松化解。所以大家就蜂拥而至，推升了大蓝筹们的估值，当然他们也在70年代为此付出了极其惨痛的代价。</p><p>当时一个大企业甚至就是一个小社会，有公司专门盖了员工家园，甚至为员工发放特质的领带，还有公司聘请专门的牧师。大家也觉得，在这种大企业，就跟一个家一样。而且邻里之间也很和睦，甚至孩子之间可以彼此交换衣物和玩具，家庭的前门后门几乎也都是敞开的，邻居们不用敲门就能进去。50年代，年轻的美国男人，已经开始会干家务了，甚至可以洗碗做饭带孩子，这在上一代美国人是不可想象的。而美国的年轻女人，开始逐渐回归家庭，这时候奇怪的现象出现了，只要女人一回归家庭，出生率就大幅上升，50年代后期，美国的出生率已经接近印度。生3个孩子以上的美国妈妈数量翻了一倍。甚至很多女人连大学都不怎上了，三分之二没毕业就退学了，美国女人可能已经觉得，反正都要回归家庭，上不上学也就不打紧了。</p><p>这段时间，美国人搬迁的次数也明显增多，公司经理一生中搬迁平均达到14次，大约2年半就要搬一次家，对他们来说适应新环境成为一种能力，反而始终住在一个地方的人，是无法被理解的，反而是那种不求上进，被社会遗弃的表现。</p><p>在郊区生活的人，更倾向于加入共和党，即便以前是民主党，只要住到郊区，也倾向于更换共和党。因为他们想继续保持这样的生活状态。那时候的人，更愿意做一个与别人和谐相处的人，而不希望突出自己的个性，让自己显得特立独行，这种态度也放到了教育下一代的行动上，家长并不希望孩子有太多自己的意识。只要做到中庸就好，最好跟我比较像。</p><p>但是新教育家，却一直在批判这种传统教育，他们的主张跟家长刚好相反，让孩子自由发展，甚至自由选修课程。他们认为，死记硬背并不是真的聪明，这些人离开书本就啥也不是，真正聪明的人，大多智商都不高，但却收入很高，主要是因为他们有很强的适应能力。学习能力同样很强。</p><p>1957年之前，美国人一直很自豪，认为自己是科技最发达的国家，尽管苏联有时候也告诉全世界，他们发明了这个发明了那个，但是美国人都会暗自嘲笑，这些东西美国很早就有了。但是到了1957年10月份，苏联的人造卫星发射成功，并开始绕地球运转，美国人突然觉得，苏联的技术好像要超过自己了。这让白宫感到不安。但是科学界则表示，我们落后苏联，主要是因为没有全力以赴，民主党趁机发难，说这可能是重大隐患，甚至称之为国耻。我们必须投入更多的预算，才能够迎头赶上。</p><p>很多媒体也发表了自己观点，说苏联的卫星，在天空中盯着我们，简直太可怕了。美国人此时正忍受着羞辱，他们已经成为笑话。在科学大会上，苏联人嘲笑美国人，说你们只爱自己的生活，爱你们的房子，而苏联人才真正爱自己的国家。苏联的人造卫星，也让华约阵营彻底高潮了，就跟自己家娶媳妇一样自豪高兴。</p><p>美国科学家仔细分析了苏联的卫星之后，对于苏联的技术，也是十分佩服，甚至比他们预想的还要高。他们非常怀疑，苏联人正在通过这颗卫星在不断地收取情报和信息。</p><p>这颗卫星引发了美国社会的大反思，美国家长提出抗议，说苏联的孩子，学习更刻苦，他们10年学的内容，相当于美国孩子要学12年。苏联的孩子很小就学习科学，他们培养出的科学家和工程师，是美国的两倍多。最后他们把愤怒指向了预算，说分配给研究上的经费，只有4.5亿美元，仅占国民收入的千分之一。这是远远不够的。10年前最好的科学家在美国，而照此发展下去，10年后最好的科学家肯定在苏联。</p><p>反正当时就是，社会各界把美国的教育贬低的一文不值，甚至有人说，美国的大学生连欧洲的中学生都不如。最后连股票都开始下跌。而苏联人并不准备让美国人有好日子过，他们很快又发了一颗卫星2号，比第一颗卫星更强大，甚至他们还把一只小狗绑到了这颗卫星上。这下美国人更郁闷了，他们说狗能够等上卫星，也就意味着，苏联准备把人送上月球。这时候民意掀起了风暴，逼着总统去研究外太空。</p><p>艾森豪威尔似乎并不打算这么做，于是总统的支持率就持续下降。甚至跌了一半。苏联此时步步紧逼，他们说我们已经造好了洲际导弹，你们的轰炸机全都可以扔进垃圾箱了。这才让艾森豪威尔优点慌了，当时的判断是苏联在洲际战道导弹领先了15个月。也就是说，苏联直接可以用导弹带着原子弹，打击到美国。美国的轰炸机，防空火炮还有舰队，都没什么用了。</p><p>艾森豪威尔的态度很明确，研究火箭意义不大，但是他必须要去研究导弹。但其实，发射卫星的火箭，和导弹是一个逻辑，这两个事并不能分开。艾森豪威尔，在11月开始安排导弹的研究，重启一个叫做先锋的计划，以鼓舞士气，重振国民信心。12月的时候，美国的人造火箭就准备发射，准备把卫星发射上天，但是倒霉的时候喝口凉水都塞牙，这颗卫星发到一半就爆炸了。这让苏联人笑的肚子疼，他们甚至跟美国人说，要不你们申请一下我们的落后地区支援吧。</p><p>当时在阿肯色州还发生了一场巨大的骚乱，主要还是种族问题，小石城中央高中的反击很强烈，坚决不跟黑人一起，所以1000多人动乱，逼得总统动用了101空降师，来护送黑人学生上学，用刺刀来解决暴乱。但其实并未造成重大冲突，可是州长福伯斯却不断散播谣言，挑动种族主义，说军队用刺刀扎进了女学生的后背，但其实只是女学生好奇的从军人旁边走过，一起合了个影。</p><p>但是这个事情，很快也引起了反感，南方一些种族主义比较强烈的州，纷纷谴责艾森豪威尔的做法，他们甚至认为福伯斯应该起义。当时三分之一的人认为，艾森豪威尔是对的。当时客观报道这个事件的记者，获得了普利策新闻奖，但是在阿肯色州却被称之为激进分子和头号公敌。</p><p>这年底，艾森豪威尔又病倒了，用我们的话来说，这就是中风，甚至已经影响了他的语言能力，已经无法正确表达自己的意思了。正当他们担心的时候，艾森豪威尔却神奇的康复了。不过郁闷的是，他本想看卫星发射，结果还吃了一会憋。</p><p>其实当时科技还是在高速发展的，喷气式飞机已经在航空公司装配，美国电话电报公司，也已经投入使用了1亿部电话，占全世界电话总数的一半。</p><p>1959年1月，苏联又搞事情了，他们发射了月球卫星1号，到达了距离月球仅5000英里，相当于8000公里的地方，所以当时有个段子，说美国人如果登月会在上面发现什么，答案是苏联人。这就是赤裸裸的被嘲笑了。也足以说明当时在航天航空领域上，苏联确实处处领先一步。1958年，美国也颁布国防教育法，要求联邦政府提供资金，在科学数学和外语上的教育，持续投入。</p><p>这时候英法两国在苏伊士运河争夺战中，受到挫败，埃及的局势比较复杂，如果放弃中东，必然这块就会被苏联接手，成为共产主义世界，所以艾森豪威尔决定，在中东地区使用美国军队。但是此时，英法已经被打服了，放下了武器，所以美国想在埃及搞事情已经不可能了，于是他就在那些更小的国家里面，寻找存在感。比如反对以色列的阿拉伯人，在威胁约旦，于是美国人就派出第六舰队过去开了几炮。那里也就平安了。</p><p>叙利亚也发生了动乱，这就让黎巴嫩人非常害怕，向美军发出求援，艾森豪威尔也批准了。9000名美国海军陆战队士兵登陆黎巴嫩，他们的解释是，要保护在黎巴嫩的美国人，但当时没有任何美国人处于危险当中。</p><p>当时由于处于冷战当中，美苏又不可能直接冲突，所以最后就形成了一个现象，谁先出现在战场上，谁就能够率先划定势力范围。也就是说，美国人先去了，苏联人就不敢再派军队过去了。原来的美国人是中立主义，也就是不爱到处管闲事，二战都打起来了，他们还不闻不问，但现在的美国人正在四处出击。而且这种出击不光是军事上的，还有文化上的，美国的音乐，生活方式，都在随着美国游客走遍全世界。可口可乐更是成为了美国文化殖民的象征。</p><p>美国工业已经投资575亿美元到海外工厂，年总产值达到1000亿美元。美国公司正在欧洲陆续建立总部。而美国人的生活差距与全世界正在拉开差距，这也引来了无数的羡慕嫉妒恨。很多地方甚至都被煽动情绪，开始反对美国人，和美国的海外工业。</p><p>而美国政府，还在不断的炫富，副总统尼克松就说，美国4400万家庭拥有5600万辆汽车， 5000万台电视，1.43亿收音机，3100万家庭拥有自己的房子，美国人借此证明，自己的这种富足，才是最接近无阶级理想的国家。但是很显然，这种炫富的做法，并不被其他国家所接受。甚至很多贫穷的地方，还引来了反感情绪，比如尼克松访问南美的时候，有人称美国副总统是种族主义者，帝国主义者。甚至他在委内瑞拉，还遭遇了暴徒的袭击。很多人朝他们吐口水。他的车队遭到200-500人围剿，还遭遇了石块袭击。暴徒企图打破车窗，要把尼克松揪出来杀死。碎玻璃已经划破了尼克松的脸。然后暴徒们，又开始晃悠车子，企图把车掀翻，然后烧死车内的人。</p><p>根据尼克松回忆，当时一辆装载记者的卡车，没有被暴徒围攻，而这辆卡车迅速冲入人群，生生杀出一条血路，这才给尼克松的座驾迎来空间，跟着也冲了出去。这才从危险中突围。在知道了尼克松的危险之后，艾森豪威尔调动了军队，驻扎在委内瑞拉边缘。这就更加激化了矛盾，让暴徒们更加愤怒。这让委内瑞拉外长吓了一跳。也令整个拉美都陷入了恐惧当中。这件事之后，尼克松在国内的声望，还大幅提升。</p><p>这时候，艾森豪威尔的助理出事了，总统助理叫做亚当斯，艾森豪威尔对他非常信任，但是1958年却被一个奸商拉下了水，奸商叫做戈德法因，他说做纺织生意的，在骆马毛大衣上，虚标了成分，引起了调查。而戈德法因跟总统助理的私交关系非常好。还被查出来他们有很多的礼尚往来，另外，这个调查还曝光了，艾森豪威尔政府，很多人都跟这个商人有说不清的联系，比如有人住着奸商的房子，有人买房是通过奸商提供的无息贷款等等。</p><p>在戈德法因受审的时候，他承认了在1953年遇到麻烦的时候，才去找过联邦贸易委员会的亚当斯。而亚当斯则指引他，该如何去走政府关系，控诉方还指责他，账目不清，有些钱根本就不翼而飞。而戈德法因也解释不清。此外，他还涉及严重的逃税。所以最后结果是，总统助理亚当斯，受骗了，这有损于总统的形象。所以亚当斯必须辞职。</p><p>这就相当于砍掉了艾森豪威尔一条手臂，1952年亚当斯就在为总统工作了，所以总统根本离不开他。艾森豪威尔本来想保住他，但是舆论太激烈了，民主党又借此大做文章。共和党丢掉了缅因州的地盘。全国各地，已经纷纷表示，亚当斯不走，他们就会带头闹事。亚当斯此时也知道大势已去。他要是不走，就会把整个共和党拖入深渊。所以此时谁也保不住他了。随机辞职。</p><p>11月共和党非常困难，他们失去了12个参议院席位，和48个众议院席位，竞选州长的21个人，13个失败。一些坚定支持共和党的州也没守住，都划归了民主党阵营。有三个人当时众望所归，第一个就是约翰肯尼迪，马萨诸塞州州长，他的领先优势巨大，第二个叫做，戈德华特，第三个则是石油大亨洛克菲勒的孙子，纽约州州长纳尔逊洛克菲勒。而当时最不被看好的就是副总统尼克松。</p><p>1959年，对于美国来说，最大的麻烦还是种族问题，当时一些商店，不做黑人的生意，甚至对他们采取歧视的种族隔离制度，而黑人掀起了一场入坐运动，用来抵抗商业歧视，也就是坐在餐厅的座位上，一直坐到商店关门为之。这场运动进行了6个月，最后让很多商店都做出了妥协，种族隔离制度，在1960年的商店里逐渐被取消。</p><p>当时美国有一档答题赢奖金的电视节目在全美热播，叫做二十一，而有一个帅哥叫做查尔斯范多伦，是哥伦比亚大学的教授。他获得了通关大奖，拿到了12.9万美元，成为了一个比肩猫王的新一代知识偶像。很多父母，都把他视为别人家孩子，一时间他成为了青少年的偶像。但是后来，有人爆出内幕，这不过是电视节目作假而已，完全就是一场演出，而范多伦根本就是之前知道所有问题的答案，然后参加了现场演出而已。本身他就是一个演员。但是范多伦一开始却坚持否定。还认为那些媒体就是在诽谤。</p><p>后来，有这个节目的参与者，纷纷寄来揭发信，给听证会提供证据。而范多伦也再次被传唤。这次站在听证会上的他，彻底坦白了，说这确实就是一场骗局，只是这场骗局的影响似乎还是正面的。他之前也曾请求电视节目制作方，让自己输掉比赛，但是都被拒绝了。而当全国人民都在质疑他的时候，自己其实已经慌了。希望求得全国人民的原谅，但是他显然还在说谎，因为他无需请求电视制作方，只需要故意答错一道题就可以了。而且他一开始也并没有悔恨，甚至还在不断狡辩。只是因为这次把事情搞大了，所以才害怕了。</p><p>但此时还是很多人选择原谅这个人，也许这就是长得帅的好处。无论做错了什么，都有人会支持，但是很快哥伦比亚大学还是解除了他的职务，电视节目也把他开除，这还引起了舆论的反响，纷纷给全国广播公司上书，竟然支持他的人是反对的5倍。大家借着范多伦这个事，开始深挖电视台的黑幕，其中各种回扣非常的多。当时的人非常喜欢看这些八卦，而对于头版头条的政治大事，却漠不关心。大家更愿意看连环漫画和体育新闻。</p><p>美国国务卿杜勒斯，此时得了癌症，所以他的工作重心发生了变化，与病魔作斗争，代替了维持东西方对抗。杜勒斯松口之后，外交的倾向，就回到了艾森豪威尔的手中。赫鲁晓夫也承认，现在不排除美苏关系解冻的可能。1960年5月份杜勒斯去世，这是一个很关键的事情，因为在柏林已经上演了危机，赫鲁晓夫对西方各国下达最后通牒，如果他们还不撤出柏林，红军就将用武力把他们撵出去，要是按照杜勒斯的原则，必然会对此进行硬碰硬的反击。但现在外交权力又回到了艾森豪威尔手中，在处理柏林的问题，他采取了与杜勒斯完全不同的策略，他希望跟苏联好好谈谈。他先是邀请赫鲁晓夫访美，随后尼克松又访问莫斯科。</p><p>当时还有个插曲，在一次文化展览会上，有一个牧场住宅样板房引发了争议，苏联领导对此非常愤怒，因为这把苏联民间的穷暴露无遗，他们的人造卫星是以牺牲人民生活为代价的。现在通过电视向全球直播，美国的先进住房的时候，苏联人难免羡慕嫉妒恨，所以，这引发了两国领导人的口水战，尼克松还说，这是一个典型的美国住房，在美国任何一个工人都能住上，而赫鲁晓夫则对此嗤之以鼻。他狡辩到，苏联住房是分配的，根本就不用买。双方都压着火，虚伪的想表现出自己平和的一面。既然是表演，就要表演个全套的，赫鲁晓夫随后继续表演他的大度，不生气，他接受了艾森豪威尔的邀请，决定访问美国。然后他随即撤销了，对于柏林的那个最后通牒。</p><p>总的来说，赫鲁晓夫的访问很成功，他这种善辩和坏脾气很对美国人的胃口。艾森豪威尔曾经向他呼吁，希望能够让局势缓和下来，但是赫鲁晓夫只顾吃他的美国烤牛肉。最后双方发表联合声明，承诺所有棘手的国际问题，都不应该以武力解决。另外还宣布，艾森豪威尔第二年回访苏联。大家认为美苏关系可能就此改善，但其实只是假象，因为实质性的问题，全都没谈。</p><p>艾森豪威尔，随后去欧洲先转了一圈，准备联合欧洲，然后再跟赫鲁晓夫谈判，对欧洲人来说，对于艾森豪威尔还是有感情的，毕竟这是带着美军，反攻欧洲，干掉希特勒的英雄，所以引发了山呼海啸的欢迎。如果说二战国欢迎总统还能理解，但是在意大利，印度他也得到了巨大的拥护，这就有点奇怪了，这些国家要么是二战敌对国，要么根本就没参加二战，为啥要欢迎他呢？作者讲，可能民众欢迎的，是艾森豪威尔所代表的和平符号。</p><p>在50年代末，古巴是一个极权主义国家，他的统治者叫做巴蒂斯塔，而一个年轻的律师则在美国发起了一场运动，反对集权，还为古巴贫困人民辩护，随后带着12个人登陆古巴去打游击，进行武装反抗，这个人就是著名的大胡子，卡斯特罗。而美国其实在1958年3月，就已经中止向巴蒂斯塔提供美国武器，美国的很多媒体，也在支持卡斯特罗这样的革命者，称他们是，罗宾汉一样的任务。</p><p>后来卡斯特罗麾下已经有2000名武装革命者，要对抗巴蒂斯塔的4万军队，看起来处于劣势，但是商人，地主，还有中产都在支持着卡斯特罗，为革命呐喊助威，所以这也是一场人民战争，在1958年，卡斯特罗的部队打赢了政府军，巴蒂斯塔看到大势已去坐飞机逃亡国外。卡斯特罗向古巴宣布，现在古巴人民自由了。</p><p>接着卡斯特罗向美国立下投名状，带着礼物飞往美国，向美国保证，自己不是共产主义，也会保护美国在古巴的投资。</p><p>但是后来，卡斯特罗变了，他不再是那个革命者，也不再提什么自由，就像农民起义，最后都变成地主一样，卡斯特罗最后变成了一个独裁者。随后他开始倾向于投靠红色阵营，而与美国这种自由国家对立。还挑衅美国，说美国佬肯定不敢入侵古巴。</p><p>古巴的革命者都被出卖了，很多人锒铛入狱，也有不少人，逃亡到了美国佛罗里达。后来古巴难民都齐聚在迈阿密，以至于这里都看起来像是一座古巴的城市。而美国政府，当时正在秘密的做一项计划，选择训练古巴的流亡者，以便未来可以对付卡斯特罗。训练这些流亡者的，都是美国陆军和海军陆战队。主要课程都是游击作战。训练地点，则非常隐秘。在接受完训练后，他们会被分成若干小部队，然后分散到古巴的六个省份当中。这些古巴人一开始觉得，有美国支持，足以与卡斯特罗一战，毕竟，当年卡斯特罗最早创业的时候也就只有12个人。</p><p>但是他们后来发现自己错了，此时卡斯特罗已经将军队扩充到了40万，远比当时巴蒂斯塔的军队强大的多。而且卡斯特罗的背后是莫斯科和北京，为他提供了巨大的军火支持。后来，美国人又改变了作战计划，他们希望古巴流亡者军队，直接登陆，然后美军随后支援。但当时沟通存在着巨大的问题，大家得到的命令似乎都不一样，古巴人觉得自己只是先遣部队，而美国人则希望他们成为主力，还有人认为，根本就不会发动攻击。艾森豪威尔则完全不知道，他们要把游击战变成两栖登陆战。</p><p>美国当时还派出一架间谍飞机，飞往了苏联边境，这是艾森豪威尔做出的决定。他觉得无所谓，很正常。但就因为这个事，造成了全球局势的变化。美国这架U2型飞机很先进，他更能够避开苏联的雷达追踪。而且拍摄能力非常强大，能从空中拍摄到下面的人正在看的报纸内容。但是有一次，最好的飞机暂时无法使用，它们只能用一架替补飞机飞行。飞行员都知道，这架飞机是一架次品。经常出问题。就在这次飞行之中，它们要穿越苏联大陆，但在苏联的中部，突然发生了故障，此时返航已经来不及。飞行员紧急跳伞，本来美国军方做了安排，飞行员也随身携带了致命银针可以自己了结束生命，但是这个飞行员还是没舍得自杀。</p><p>赫鲁晓夫在得知这个情况后，他认为这是美国的一次侵略行动。并且指责艾森豪威尔。随后强硬表示，如果有侦察机再进入领空，将发射火箭进行回击。而这件事发生在了巴黎峰会之前，所以在峰会上，赫鲁晓夫态度很强硬，甚至粗野，谴责美国的欺诈和土匪行为。并建议峰会应该延期6个月。而此时美国虽明知理亏，但也拒不道歉。这就让巴黎峰会十分混乱。而美苏关系也瞬间恶化。甚至美国军方都表示批评总统，这么干实在没必要。</p><p>但是麻烦还没有结束，日本由于是美国U2飞机的亚洲基地，所以也遭到了左翼分子的示威，引发了国内骚乱。艾森豪威尔本来是要在巴黎峰会后访问日本，但现在日本人通知他，最好不要来了。否则安全可能没办法保证。所以他只好临时改变行程去中国台湾，不过中国军队，却在大陆，用最猛烈的炮火袭击金门，用以发泄对美国总统的敌意。至此，艾森豪威尔致力于全球和平的努力，彻底破灭。全球重回冷战僵局，这其实也怪不了，艾森豪威尔搬起石头砸了自己的脚。</p><p>艾森豪威尔在国内的声望，也快速遭遇了滑铁卢，共和党也因此受损。1960年的美国大选，民主党的肯尼迪对战共和党的尼克松，当时劳工们都在支持肯尼迪，而企业家支持尼克松。最没想到的是，艾森豪威尔，竟然支持肯尼迪，对于副总统尼克松，他并不看好。而且他还打击尼克松，说尼克松几乎没参加过什么政府的重大决策。这就给了尼克松致命一击。</p><p>总体来说，这两个人各有千秋，选票也一直不相上下。肯尼迪也有问题，他的最大麻烦在于他的信仰，他是罗马天主教徒，一般人认为这种天主教徒没办法当总统。后来尼克松犯了错误，一个是他否定，政府中应该有一名黑人的计划。而反过来，肯尼迪却在监狱中把马丁路德金捞了出来，所以黑人的选票突然就倾向了肯尼迪。</p><p>当时尼克松其实对中国更不友好，他曾明确表示，他上台，不会让社会主义中国进入联合国。竞选开始之后，很多电子计算机做出了预测，计算机的算法都作出了一个结论，肯尼迪将以大比例的优势获胜。但是没想到的是，共和党开始后来居上，双方的差距越来越小。紧张气氛，再度上升。在竞选那天晚上，肯尼迪一宿没睡，不断地打电话，一个晚上他打了1万美元的电话费，最后有惊无险，肯尼迪险胜尼克松，这让尼克松很伤心，因为每个州只要多得半张选票，他就赢了。有人甚至建议尼克松申请重新唱票。但这个其实也很复杂。最后尼克松还是没有这么做，他承认了自己的失败。但是此时尼克松的心里，依旧在谋划着，迟早有一天，他会王者归来。至此，光荣与梦想第三部也结束了，我们在光荣与梦想的第四部中，将为您带来，美国全新的肯尼迪时代。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;从1951年到1961年，上一回说到了朝鲜战争爆发，中国出兵，送给了麦克阿瑟惨败，韩国已经放弃了汉城，麦克阿瑟的防线也已经抵挡不住，他在向政府求援，要求美国政府，投掷30-50枚原子弹，到中国东北。然后再从中国台湾抽调50万国民党军队，登陆中朝边境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一听这话</summary>
      
    
    
    
    <category term="history" scheme="http://example.com/categories/history/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>小岛经济学</title>
    <link href="http://example.com/2021/09/26/%E5%B0%8F%E5%B2%9B%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    <id>http://example.com/2021/09/26/%E5%B0%8F%E5%B2%9B%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/</id>
    <published>2021-09-26T09:22:29.000Z</published>
    <updated>2021-09-26T09:43:20.371Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个岛上有 3 个人，艾伯，贝克和查理，他们在岛上生活很艰苦，食物更加稀少，唯一的一道菜只有鱼，而好消息是鱼有的是，但他们不会用现代的捕鱼技术，于是只能跳下水去用最古老的方式，用手抓鱼。他们每人每天只能抓到一条鱼，而这条鱼刚好吃一天，所以每天捕鱼成了这个岛上的全部经济活动。这个岛上，没有存款，没有借贷，更没有投资。虽然生活很原始，但这三个人还是想改善自己的生活，于是艾伯想到了一个捕鱼器，他要扩大人手的范围，不让鱼轻易的溜走。他给这东西起了一个霸气侧漏的名字，叫做渔网。</p><p>想到这，艾伯第二天就不去捕鱼了，开始找各种树皮，然后结成绳子，去做这个捕鱼神器，但贝克和查理却觉得这兄弟疯了，并警告他不会分鱼片给艾伯，你自己饿肚子去吧。用了一整天时间，艾伯做出了渔网，当然他也饿了一天肚子。他以这种代价创造出了捕鱼神器，这就是所谓的资本。这个故事告诉我们，在消费不足的时候，要创造资本，必须要有所取舍，并且敢于冒险。事实上艾伯就是用饿一天肚子的代价，创造了渔网这个资本，而渔网是可以用来捕鱼的工具，所以他是有价值的。</p><p>第二天艾伯拿着他的神器，冲进大海，很快就抓到了 2 条鱼，看得查理和贝克是一脸懵逼，他们一天的工作，就这么被艾伯完成了。是的！就这么一个简单的资本，让这个小岛的经济形势发生了巨变，艾伯提高了生产力，对每个人而言都是好事。他说既然我可以一天抓到 2 条鱼，那么我就可以休息一天，干点自己其他的事情。这就是消费剩余，艾伯的生产力超出了他的消费能力，于是他把这些短期消费不了的鱼养起来，这就形成了储蓄。</p><p>可以说工具改变了人类社会，工具的使用大大提高了生产力，而科技革命的出现，更是让生产力提高到了前所未有的高度，困扰人类的饥荒问题，在最近 100 年间彻底消失了。生产的东西越来越多，消费的东西也就越多，生活就越好。然后大家就可以像艾伯一样，每天都在想创造点什么其他的东西。于是经济就进入了一个正面循环，增长也就越来越快速。世界的变迁当然也会越来越快。那么这个故事告诉我们最核心的一个经济增长的原因就是找到人类所需物品的更好方式，不管一个经济体最后变得多么强大，这个原因永远都不会改变。在经济学上有句话，长期增长靠供给，而短期波动看需求，说的是当你发明出新东西之后，经济就会源源不断向前发展。从这个意义上来讲，那些经济崩溃只会出现在个别地区，永远不会在全球范围内发生，因为科技创新永远是滚滚向前的。</p><p>还是回到我们的小岛上，艾伯已经创造了资本，有了剩余和储蓄，所以他是企业家了，看起来未来一片光明，而贝克和查理呢？其实他们也是艾伯的受益者，查理和贝克看到了艾伯的捕鱼神器，于是查理找到艾伯，说你那玩意太好了，反正你也隔一天才去抓鱼，那么你不用那天就借给我吧，艾伯对之前这两孙子的嘲讽耿耿于怀，而且害怕他们损害自己的装备，于是他果断拒绝了。说你们要用就自己做去，我挨了一天饿，你们也得挨饿才行。</p><p>查理和贝克很担心，自己能不能做出同样的神器，也不愿意挨饿，于是就跟艾伯说，这样，你先借条鱼给我，我们做好渔网抓到鱼之后再还你，艾伯一听，这事似乎对自己没好处，平白无故的冒风险，万一你做不成渔网，我岂不是白白损失了一条鱼。贝克这时候明白了，他要想从艾伯那里借到鱼，就必须付利息。比如借一条鱼还两条，这多出来的一条鱼，就是对于艾伯的风险补偿。这时候艾伯才动心了。借给他们两一人一条鱼，就能收回来四条，这比用渔网抓鱼效率还高。</p><p>此时艾伯的选择有 5 个，1 把鱼存起来，谁也不借，留着自己吃。2，把储蓄都消耗掉，好好休息几天，3，自己吃掉储蓄，然后利用这个时间，多做几个渔网出租给别人，4，用它的鱼去投资收取利息，5 他也可以结合上面所有的方案，作者说看似让三个人都有渔网，然后每天抓到 6 条鱼对于这个岛的经济是最有利的，经济增长翻倍，但其实未必，因为你的消费能力有限，所以这就有个道理，经济增长才会带动消费。所以不是说给老百姓钱，就能刺激需求的，事实上需要你创造更多的满足人们需求的供给，才能让需求的大饼做大。</p><p>所以综合来看，艾伯的努力，让这个小岛上的生产力有了提高，也无论是借贷，还是租赁渔网，都会惠及另外两个人，所以这就是富人致富的根本原因，他是为他人提供了有价值的东西，而艾伯的作用，就是为这个岛提供了储蓄，储蓄让这个岛有了商业模式。并不是我们传统教科书上讲的那样，什么资本家赚取了工人的剩余价值。事实上，没人会甘心于被人偷走价值，只有在自己也得到好处的时候，才会心甘情愿替别人工作。比如艾伯借鱼给另外两个人，收取利息错了吗？如果他不收利息会出现什么情况，那么结果肯定是两个人去拿着艾伯的鱼休假了，不要利息，反而阻碍了岛内的经济创造。</p><p>艾伯把鱼借给贝克和查理，因为他觉得这样对他收益最大。这样他们两个人就可以有时间去编织渔网了。当然这里面也是有巨大风险，如果这两人太笨，没做好渔网，那么艾伯的这两条鱼就打水漂了。现实社会中也是如此，你如果把钱借给了不赚钱的企业，那么最后肯定就会是暴雷的。而这种不赚钱的企业，就是在浪费社会储蓄。当然做个渔网这事很简单，如果把做渔网换成了研究鱼的催眠术，那么十有八九艾伯的鱼就要打水漂了。</p><p>再来做个假设，如果贝克和查理不去创新，他们就是纯粹想休息 1 天，从而管艾伯借贷，那么会有什么结果呢，休假后他们的生产率并未提升，但是要偿还多一倍的贷款，于是只能节衣缩食，不断降低自己的生活水平。这个道理就是说，如果你是为了消费而贷款，而没有提高产能，那么之后的生活必然要承担相应损失来弥补利息。所以一定要克制欲望，减少消费贷款，不能创造价值的钱要少借，这种钱借的越多，你未来的路就越窄。</p><p>还有一种贷款叫做应急贷款，就是说查理和贝克生病了，不能去捕鱼了，这时候艾伯处于人道主义关怀给他们一些鱼，等他们恢复体力之后再偿还，艾伯知道这种贷款风险巨大，但是不贷款的风险更大，因为你不贷款给他们，他们就有饿死的可能，那样岛上的生产力将大幅度的下降。这就告诉我们，在遇到紧急情况的时候扩大信贷投放时有必要的，但这种信贷扩张，并不能够成为常态，比如艾伯如果把鱼之前都借给了他们两度假，在度假的过程中他们病倒，那么就没有钱支付这种应急贷款了。所以这可以引申出经济学的常识，经济干预手段绝不应该是常态，不要老觉得政府投资可以解决经济的问题，这种政策在很大程度上浪费了社会资源，让社会效率降低。比如在中国，我们建造了大量的产业新区，工业园区，建造的时候 GDP 上去了，但建造之后却形成了巨大的浪费。有的厂房比工人还多，还有的几年过去了，杂草都快有房子那么高了。这种社会投资，就是在浪费储蓄，并不产生任何价值，那么钱是哪来的呢？还不是银行的，银行的钱又是谁的呢？还不是储户的。所以贷款这个事，一定要把钱用在提高生产率的事情上，如果不创造生产力，不创造价值，那么这个钱就是浪费了，会拉低社会的效率。而政府办的事情，有很多其实都是这种借款。</p><p>我们接下来，看经济到底是如何增长的，还是回到这个小岛上，几周之后，艾伯贝克和查理，凭借新制造出来的渔网迅速补到了大量的鱼，他们开始每天捕两条鱼，但实际消费量只有一条，于是岛上的储蓄开始膨胀。三位居民终于从每天都去捕鱼的日子里解脱出来，他们有时间休闲，参加有意思的活动了，艾伯可以去做棕榈叶的新衣服，贝克去采摘果子换换口味，查理则给自己盖了一间新的茅草屋。他们的日子，比之前好多了，但这时候贝克又有想法了，他说渔网既然这么有用，我们为什么不制造一个更大的渔网呢？这样就能抓到更多的鱼，他要发明一个水下的大型渔网，鱼可以自由的游进来，但是出不去。这样他们就不必再去捕鱼了，每天去取自投罗网的鱼就可以了。但是贝克最后发现这个工程有点庞大，自己的力量无法完成。于是他决定拉上其他人，创立一个合伙公司。集中三个人的储蓄，和三个人的力量一起来做这个事。</p><p>当然这个事的风险很大，如果计划失败，他们可能会损失掉 20 多条鱼，但美好的愿景还是让他们充满希望，一想到以后吃喝不愁再也不用劳动的日子，三个人充满干劲，经过他们长久的努力，第一个大型捕鱼神器建设完成，他们在这期间付出了 20 多条鱼的代价，但是这个大型捕鱼神器，每周就可以抓到 20 条鱼。而且毫不费力。于是三个人不但很快就收回了投资，还借此不断增加着财富。</p><p>他们看到了甜头，也彻底不用去捕鱼了，于是决定继续扩大再生产，很快就又建设了另外一个大型捕鱼神器，现在他们彻底衣食无忧了，查理开始去冲浪了，艾伯开起了服装公司，贝克研究起了运输用的手推车。这个故事告诉我们，人类社会在农业发展，填饱肚子有了剩余之后，才有时间去做其他的工业和服务业。所以储蓄不光是提高个人消费能力的手段，还是防止经济受到意外因素影响的缓冲器，即使小岛上出现地震或者台风，损坏了他们的捕鱼器，也不要紧，他们有足够的鱼作为储蓄，可以把设备重新建造起来，而不必去饿肚子。</p><p>美国在历史上堪称是储蓄大国，美国居民每年都会将收入的 10%甚至更多用于储蓄，这种好习惯帮助美国人金融崛起，然后在凯恩斯主义经济学家面前，认为储蓄是一种累赘，甚至有人说储蓄是一种国家对于个人的负债。妨碍了货币循环，降低了消费，于是美国开始了负债刺激，老百姓也开始过度信用消费，入不敷出。2008 年危机爆发后，经济学家们还在要求老百姓花更多的钱，而更少的去储蓄。这其实就让抵御风险的能力继续下降。储蓄除了防范风险以外，他还创造了资本，而资本使得生产扩大成为了可能。所以储蓄的作用远大于过度消费本身。</p><p>接下来我们看，更有意思的事情出现了，艾伯当时的贷款计划，让岛上的居民制作了大量渔网，然后生产力提升才有了更大型的捕鱼神器，再然后大家就有了更多的休闲时间，各种服务和游戏也充实起来。这种好事就传到了其他的岛屿，那些落后的小岛上，大家还在徒手捕鱼，大家受不了这种诱惑，于是纷纷移民到了艾伯他们这个岛上，生产率的提高，可以养活更多的人，而更多的人，又为原住民提供了更多样的服务，形成了新的经济。比如这些新移民，被雇佣去种地，他们甚至开始养猪养鸡，这样就带来了多样化的食物，还有些人被雇佣去盖房子，做衣服，甚至修路或者做马车，这样房地产，服装，交通运输全都开始发展，岛上的食物越来越多，也催生了厨师这个职业，他们开始通过不同食物的组合，烹饪美味佳肴，从而赚取更多附加值的报酬。这么多人在闲暇时光，总要有点娱乐活动，于是冲浪成为了热潮，查理的冲浪学校，吸引了很多人。随着社会化和商业的不断发展，这时候大家发现一个问题，物物交换简直太麻烦了，你很难换到你喜欢的商品和服务。比如查理他不喜欢吃果子，所以那些采摘果子的人就没办法去学冲浪了，艾伯有不喜欢美食，所以他的衣服不打算交换给那些会烹饪的厨师。这就是说，岛上现在急需一种货币，鉴于岛上的人都喜欢鱼，大家每天都要吃一条鱼，这个大家心里都有数，所以鱼的价值很好确定，很快鱼就被指定成了一种通行货币。假设岛上的 2 个人要花 5 天时间才能做好一艘小船，那么这个小船的价值，就等于这两个人花 5 天时间可以捕到鱼的数量，之前我们说了，一个人用渔网捕鱼，一天能抓 2 条鱼，那么这个小船的价值就是 10 条鱼。当然有人手快，对造船特别感兴趣，他花 4 天就能造好一艘船，所以他觉得这可赚了，于是他就会专心造船，做自己擅长的事情，慢慢的造船就成了他的职业。他造船卖掉，就可以赚到 2 条鱼的剩余，慢慢积攒财富。当然他也可以提高行业门槛，让自己造的船供不应求，比如他可以 9 条鱼就卖掉，这样其他人一算，自己造要花 10 条鱼，而买一条才需要 9 条鱼，当然是购买更划算，这种职业分工，让他的效率更高。</p><p>而这个造船匠也在时刻想，现在卖掉一条船只能赚 1 条鱼，那么如果能够再缩短一天，就又可以多赚 2 条鱼了，由于熟能生巧，他在长期的造船实践中，逐渐制造了一些专门的工具，这些工具的出现，让他的 3 天就可以造一条船了。他现在有两个选择，一个是独享这个技术，然后每条船多赚差价。第二个是出让这些工具，从卖工具中更快的赚钱。通常大家都会选择更快的赚钱，因为未来是不确定的，万一有人也掌握了这个技术，那么他就悲催了，所以不如干脆先落袋为安，一把收回。这样更多人掌握了快速造船的技术，也能够 8 条鱼造一条船了，船的市场价格也就进一步下降。更多的人买的起船了。而这个造船匠，成为了造船设备制造商。他也在短期内赚到了更多的钱。所以，曾经的奢侈品，都会随着技术的提升慢慢变成消费品，比如电话，电脑，汽车，如今已经走进了千家万户。</p><p>岛上还有些人，没什么特殊的技能，只能出卖自己的劳动力，给别人打工，从而获得收入，这时候那些雇佣他们的人会怎么想呢，如果雇佣一个人，一天能抓到 2 条鱼，每月 60 条鱼，他可以分给他 50 条，作为工资支付，而自己留下 10 条，不会把 60 条鱼全都给他，那样就失去了雇佣的意义。所谓雇佣就是要占用别人的价值所得。但当前社会的最低工资标准，却违背了这个原则，比如最低工资每小时 8 美元，那么这个人只能创造 6 美元的价值，那么他将面临失业的风险，所以从这个侧面来看，最低工资其实是让低端劳动力就业更加困难了。而对高端根本没影响，老板有钱赚的时候，他是不会吝惜工资支出的，比如你给他一年赚 1 个亿，他给你 8000 万的工资都是可以的。因为你要走了，他连剩下那 2000 万都没有了。相反你一个月创造 800 块钱的价值，原来他给你 700，你还能糊口，现在说最低 1000 起步，那么老板雇佣你他亏掉 300，所以他宁可不雇人，找人兼职去做这个工作。等于老板没吃亏，兼职那哥们没吃亏，最吃亏的就是这个等米下锅的穷人。所以倒霉的永远是穷人，你越保护，穷人就业就越困难。其实每个人无论是就业还是创业都是风险和收益的选择，比如在这个小岛上，每个劳动者都有三个选择，1 省吃俭用，然后自制渔网，2 贷款购买渔网，3 为有渔网的人工作，分别对应的就是先储蓄然后再创业，贷款创业，替别人打工。比如有个岛上的新移民 A，他身体强壮，所以他的天赋在于做搬运工，替别人搬运捕好的鱼，它能够赚的更多。而另一个移民 B，利用贷款做了一辆运鱼的推车，这两个人形成了强劲的竞争，当然用车来搬运肯定效率更高，A 收取 2%的服务费，他一天能搬运 100 条鱼，而 B 则收取 1%的服务费，因为他能运送 300 条鱼，所以算下来，B 还是比 A 赚到的更多。当然 B 也看到了问题所在，A 要比他强壮，现在干不过他完全就是因为这个车的原因，如果 A 也有他同样的车，那么估计 A 就能每天运送 400 条鱼。于是 B 找到 A 给他提供了一个工作选择，让 A 用自己的车去搬运鱼，并承诺付给 A3 条鱼的报酬，自己坐收一条鱼的利润。A 接受这个工作，显然比自己傻干更加划算，收入也更高。而 B 其实看似收入降低了 2 条鱼，但他是躺着赚钱，不再付出任何劳动，这样他就有更多的时间去造他的运鱼车，每造出一辆车，他就可以每天躺着获得 1 条鱼。另外，运鱼车越来越多，岛上的居民也享受到了福利，运鱼的成本就全面下降了。所以每一个贪婪的资本家背后，都做出了利国利民的举动，这就是市场经济，当人类的贪念汇集在一起的时候，却让市场的效率越来越高。</p><p>一名员工你的价值在哪？不在于你需要多少钱，也不在于你什么学历，而主要在于三点，需求，供给以及生产能力，换句话说，需求就是人家需不需要你的技能，供给就是你具备了多少能力，生产能力就是你在工作岗位上的完成度。比如你说你英语 8 级，但是人家是个物流公司，甚至全程用不到英语，那么你的技能包就没用。相反如果你去一个翻译社，那么你的技能就比较值钱，此时如果你再搭配一些其他技能，比如投资或谈判技术，那么这种人才正是投行需要的，所以就能够创造更大的价值，自然收入也会更高。所以下次你去找老板谈薪水的时候，千万别说你们家刚买了房子，老婆生了二胎，这个跟老板半毛钱关系都没有，你一定要告诉他，你会什么，可以为他带来多大的价值。这才是他给你涨工资的理由。</p><p>咱们读到这，有人已经提出问题了，如果生产力不断提高，价格下降，那么会不会引发通货紧缩呢？是的，货币紧缩就是一种货币现象，说明流通中的钱越来越少，造成了物价下降。这是凯恩斯主义经济学家们最不愿意看到的现象，如果物价下降，那么就会伤害企业利润和工作的积极性。最后会造成工厂不赚钱，工人失业。但是作者说，价格下降并不一定影响特定行业的发展，比如汽车，当福特的 T 型车被造出来大量进入家庭的时候，汽车的价格就出现了明显的下降，但对于汽车行业以及消费者来说，这都是大好事，还有电脑的大幅降价，也让计算机行业蓬勃发展。所以，在经济中，起决定作用的不是消费，而是生产。事实上人类的消费永远得不到满足，他们现在不消费，是因为你没有生产出他想要的产品，或者你现有的产品他觉得并不物有所值。比如房子大家现在都想要，但是太贵买不起，那么你让他成本降下来，大家都买的起了，社会消费也就上去了。当然这是不考虑投资属性的前提下。作者说，沃尔玛就是做的这样的生意，他通过集中展示，从而降低商品价格，通过量来补价，通过周转弥补利润率的不足，所以赚到了很多的钱。直到亚马逊电商出现，获得了一种比沃尔玛更低利润的销售方式。关于通货紧缩的问题，这本书后面还会提到。</p><p>我们还是继续回到海岛上，随着岛上的鱼越来越多，现在储蓄鱼成了巨大的问题，把鱼存放在家里已经不安全了，有可能会遭遇盗贼。另外，他们也想去拿鱼投资，但是他们大多数人既没有这个精力也没有这个能力去分辨商业计划的好坏优劣。于是一个家伙叫做迈克斯，他嗅到了商机，他决定开一个革命性的行业。他可以帮其他人建一个巨大的鱼池子，然后把岛上居民的鱼都存在里面。还可以专门找人来看守。但迈克斯继续想了，这个鱼池子该怎么盈利呢？如果收保管费，第一利润空间有限，第二也会让其他人望而却步，不愿意花这个钱。于是他就找来一些更擅长投资和放贷的人，跟他一起干，利用这些鱼去赚更多的鱼，不但不收取存管费，反而还付一定的利息给过来存鱼的人。这样就构成了一个存贷款公司，也就是一家银行的雏形。由于迈克斯天天都要去看项目，所以他对于这个岛的经济更加了解，他来根据这个银行的经营状况，来制定相应的利率。他尽量的用最高的储蓄利率吸引存款，用最低的贷款利率向外投资。只要有利差，他的生意就成立了。</p><p>但是问题是琐碎的，有的时候年景好，岛上的存鱼量暴增，但是可贷款的项目不多，银行的收太多存款是要付利息的，这时候他就要降低利率，降低自己的成本，也同时刺激别人来贷款。而有的时候，大家对岛上的经济信心爆棚，都自己拿鱼去高风险投资了，存鱼量减少，贷款的到很多，这时候他就要提高利率，让存鱼变得更加有吸引力，同时也提高了贷款利率，给贷款降温。此时，由于存鱼不足，迈克斯也怕贷款人不还钱，所以他提高利率，也增加了这种风险补偿。这么调整下来，出现了一个神奇的情况，那就是利率提升，会抑制岛上的经济增长，而利率下降，会让更多的钱流出银行，从而刺激经济。这就形成了经济周期波动。另外，由于储蓄还有利息，于是大家为了明天更好的生活，也都不约而同的延迟享乐。所以岛上的储蓄更多了，抵御风险的能力也更强了。在迈克斯的精心经营下，岛上的储蓄不断增长，商业也不断的发展。迈克斯的秘诀其实也很简单，那就是他放贷款的时候，一般会拒绝那些高风险不靠谱的项目，也不会放度假贷款和消费贷款，只有那些能够提升劳动生产率的贷款他才会放款。于是那些脑子活的人，都痛恨迈克斯，他们最后决定绕开他的银行自己募集资金，一些富有冒险精神的岛民，也愿意拿自己的血汗钱参与这种赌局。但这其中也有不少是因为无知，被裹挟进去的大爷大妈。</p><p>这就是金融市场，迈克斯其实扮演的就是美联储和银行家的角色，他通过利率来调节岛上的经济，而他的考量因素就是风险和收益的关系，但现如今的美联储并不单纯，他还会掺杂很多的政治因素，比如总统大选，会给美联储施压，让他降低利率，推动经济繁荣，这样执政党就有机会获得更多的选票，谋求连任，而美联储也是压力很大，因为美联储主席虽然名义上不归美国总统管理，但是他得有总统提名。而在咱们这，央行肯定得服从政治的领导，经济金融都得为政治服务。</p><p>我们还是回到小岛上，继续讲经济，岛上现在基本解决了吃饭问题，但喝水问题仍然麻烦，之前大家都是拿着容器去打水，现在有了农业了，干旱就比较麻烦了。所以大家迫切希望找到一种办法来解决吃水和灌溉的问题。聪明的渔民艾伯，当然这时候已经是老艾伯的第五代孙子了，他想到了办法，那就是将雨水汇聚在一个水塘里，他设计了一个雨水收集系统，然后铺设管道，将水引导需要的地方去，但是他发现这个工程有点太大了，所以他申请 18 万条鱼的工程款，这些鱼够 250 名工人，吃两年的。银行家觉得这个项目尽管费用很高，但是可以造富岛内居民，值得冒一冒风险，但他也有一个难处那就是岛上的存鱼不够了，于是他们又想了一个办法，叫做边施工边收益，并且银行出面，向岛民集资，发行公债，岛民当然也愿意用鱼来换取饮用水，所以这个项目其实真正启动起来的资金就要少的多，而一旦启动起来，他就能自我运转，通过收入来偿还贷款和支付费用了。自来水的出现，让岛内的工业和农业，以及居民的生活全都得到了非常大的改善。生产效率大大提高了。</p><p>说点现实的事情，作者的意思就是，基础设施投资不是不可以，但一定要把钱投到能产生价值的行业领域里，让政府投资和基础设施建设成为提振经济的直接手段，相反如果造完了产业新城，没人去住，修完了高速公路没车去跑，这笔投资就被浪费掉了。如果私营部门去投资，通常来说都是有效率的，如果不赚钱，也亏的投资人的钱，但公共部门投资就不一样了，这是政府运营的，拿的是纳税人的钱，如果不赚钱，就相当于挥霍掉了纳税人的钱，纳税人在不知情，也不能反对的情况下， 就这么被剥夺了财富。但很可惜，现在越来越多的这种情况发生，甚至出现了为了修路而修路的恶劣情况。</p><p>随着岛上的经济发展，他的产品已经越来越多，超出了自身的需求，于是他就要开始跟别的岛屿做生意了。一些鱼，冲浪板，独木舟，衣服，都被装上船运往其他岛屿。用于交换其他岛上的一些特产。比如这个岛上的鱼多，而别的岛上的椰子多，刚好他们交换过来，而不必非得在这个不擅长生长椰子树的岛上，强行种植！这本身就提高了各个岛屿的效率，也惠及了其他岛屿，别的岛屿可能没有这个岛先进，但他们就是有大量的自然资源，香蕉和椰子有的是，所以他们也不必再去生产渔网捕鱼，现在只需要把这些取之不尽的椰子和香蕉送出去，就可以收获大量的新鲜海鱼。所以国际贸易，其实跟国内的行业分工是一样道理的，当分工出现，才会利益最大化，效率最大化。每个人都可以做他擅长的，而规避他不擅长的。我们所说的管理学其实就是物尽其用，人尽其职，把合适的人放在最合适的岗位上，这样他就能发挥最大的作用了。整个组织的效率也就提高了，而治理国家也是一样道理，治理国际贸易也同样如此。</p><p>不要总担心别的国家进口的东西比你便宜，扼杀了你的其他产业，比如中国出口给美国的 T 恤很便宜，比他自己生产还便宜，这其实就是可以让美国人民少花钱，从而省下钱，可以支付到其他的产业之上，比如电信又比如科技产品。而中国从美国进口的大豆和猪肉，也比自己种植便宜的多，那么我们老百姓在吃喝方面剩下来的钱，也可以用于其他部门的消费。有人总说国家安全的问题，总担心美国人犯坏，不给我们粮食。如果那样的话，日本人应该更倒霉，显然日本的粮食生产更加匮乏。那么美国人为什么不断了日本人的粮食呢，说白了还是利益。没道理跟利益过不去，日本在粮食上受制于美国，在一些高精尖的电子设备上，他也制约着美国，日本离不开美国，美国也离不开日本。中国也是同样道理，一场贸易战打下来，你到底有什么东西，能掐住美国人的脖子，这是最重要的。至于这个东西是不是非得是芯片，其实也不一定。但思前想后我们发现没有，我们都在产业链下游，最强大的产业是房地产，干脆就不参与国际竞争。中国排名前几位的公司，不是国有石油就是国有的银行，要不就是开发商，这东西实在没什么话语权。你现在也只能用市场威胁他了。不进口你的大豆，不进口你的飞机，但这种东西，虽然可以恶心美国，但却造不成致命伤害，反倒是美国人不出口你芯片，中兴立马就趴窝了。所以我们得要好好想想了，怎么才能往产业链上游爬爬，这样才有互相制约的力量。你才能够安全。说实话，什么白酒，房地产，石油，银行，这些窝里横的行业，成为最强产业的时候，其实我们在贸易上已经输了。无论你有多少顺差，你都得受制于人。</p><p>我们还是回到这个小岛上，随着人口越来越多，环境也越来也复杂，一些人干起了打砸抢偷的勾当，严重干扰了岛内居民的生活，此时他们必须要联合起来，也要找出自己的领袖。但他们也害怕这个领袖会反过来压迫他们，限制岛上的自由，所以他们还要成立议会，由 12 名参议员组成了参议院。他们还要建立一支海军，配备长矛和独木舟，用来保护岛上的安全。当然也需要一小部分警察，维持社会治安。海军和警察以及政府的开支，都有全民来承担，这就要在他们的经营活动中，收取一部分税金，用于公共开支。其实这就是人民与国家的关系，人民自发形成管理组织，从而形成政府，而政府代替人民意志管理国家。保护居民的财产安全。从财务关系上，人民缴税供养政府，而政府花的每一分钱，都是属于纳税人的。所以我们之前讲的，人民公仆这个概念还是非常准确的，而官员这个词，其实十分的不适用于现代社会。古代讲普天之下莫非王土，天下都是皇帝的，官员是为皇帝服务管理国家的， 而人民和人民的财产也都属于皇帝的。但现代民主共和国制度，完全不一样了。人民才是一个国家的所有者，所谓的官员，都是替人民打理国家的人。顶多算是家里的管家或保姆，那么你看到管家和保姆天天锦衣玉食，奢侈无度，花着你的钱，占着你的房，还什么也不干，你要找他办点事，他对你吆五喝六你会怎么想？</p><p>作者说了，政府的权利过大，人民的自由就会更少。你渴望政府更多监管，更多调控的时候，你的自由就会被限制，而别忘了自由才是经济活力的根本所在。无法自由的失败，也就不能自由的成功。适当的监管还是必要的。主要看这个度的掌握，自由创造经济活力是没错的，太多的干预自由肯定导致经济活力下降，但也不能放任这种活力无限制的膨胀下去，该出手的时候就要出手，主要体现在信心的救助上。就跟投资一样，净值暴涨暴跌肯定不是我们追求的，我们希望的是稳定长期的增长。所以涨的时候让他有节制，跌的时候也要有最后贷款人托底。这才是宏观调控的关键所在。而在不涨不跌的时候，或者没有到悲观和疯狂的时候，那只闲不住的手，最好还是从经济的管控上拿开，你上下乱摸的越多，经济的活力就会越差。举个例子，深圳靠什么起来的，不是振兴，而是开放。为什么东北救不过来了，大家调侃，东北越振兴，海南就越受益，拿了振兴款的东北人全都奔海南了。所以能振兴起来才怪。</p><p>在这个岛上，由于大家捕鱼的技能越来越强，所以最后只需要少数的渔民就可以维持整个岛上的食物供给，而更多的人则投入到其他的行业中，比如装修公司，医院，娱乐公司，运输公司等等，经济的增长，也给政府支出提供了更多的资金。在政府中工作，也越来越有吸引力，有一个叫做弗兰基的人，他就天天琢磨，如何赢得岛民们的支持？他想如果能找到一个办法，让岛民们以为免费获得了一些东西，那么他就能获得支持了。而实际中，政府官员并不参与生产和捕鱼，所以其实都是羊毛出在羊身上。他要赢得议员选举，于是就鼓吹到，台风过后，给我们造成了很大的损失，如果我当选，我会制定一个政府重建计划，来弥补公民的损失，他还向岛民承诺，所有重建的资金，都是有政府来支付。这么一说，岛民们以为白得了好处，当然纷纷举双手赞成。于是弗兰基当选议员。但是弗兰基当选之后却犯了难，因为他没有足够的储蓄，去实现他的承诺，此时他灵机一动，开始发行鱼票，用这种纸币可以到银行去兑换同等数量的鱼，当然如果你不想兑换，拿着这样的纸币也可以直接消费。</p><p>刚开始老百姓也是将信将疑，觉得这活生生的鱼，就这么变成了一张擦屁股纸，能行吗，但没多久他们就开始习惯了，于是纸币就流行起来。确实生活上方便了不少。此时的银行家开始担心了，政府印刷的钞票太容易了，能不能始终保持跟银行里的存鱼数量相等呢？如果政府多印出去很多钞票的话，那么大家又都来银行提鱼，那岂不是银行就要破产了。这种担心不无道理，很快弗兰基印刷的纸币，就超过了银行里面的存鱼数量。随着大家的提现，银行里的存鱼也是越来越少了。于是银行家慌了，他觉得被弗兰基骗了。于是到政府去抗议，说你发出了 10 张钞票，而我只有 8 条存鱼，这活没法干了，你必须马上停止发行鱼票。并提高税率，我们要恢复储备。</p><p>当然弗兰基是不会同意的，他当时竞选承诺就是扩大支出，为老百姓带来福祉。所以你让他加税缩减支出，这无异于让他自己扇自己的脸，但他肯定也知道这么下去有问题，于是就想了个歪招，那就是去拼接制作，他把八条鱼摆在一起，然后在从垃圾箱里翻出来一些鱼骨鱼头，通过各种拼接，竟然用胶水粘出了 10 条鱼的模样。他信誓旦旦的说，民众永远不会发现。银行家惊呆了，不得不佩服这个骗局相当精明，往鱼里兑垃圾的方式迅速增加了储备。但金融知识告诉他，财富并不会凭空出现，这种手法就是纯粹的造假行为，储户早晚会看出来，你们的官鱼，比真的鱼要小一圈。银行家很担心，一旦大家都不来存鱼了，储蓄很快就用尽了。弗兰基却不在意，我们可以成立捕鱼部门，通过国营的方式，来保障鱼的供应和储蓄。然后为了打消储户的疑虑，他们还可以再成立一个保险公司，为他们的储蓄担保。这样老百姓就会很放心了，他们只要不来提款，那么发行多少鱼票就无所谓了。这个有良知的银行家，仍然不能同意，然后就没有然后了，很快他就出现了意外事故，溺水身亡了，一个政府委派的新银行家，掌管了银行，并严格的执行了纸币发行任务。</p><p>在历史上，美国出现过持续的通货紧缩，直到 1913 年美联储成立，发行纸币，并承诺纸币持有者可以兑换成黄金，从而取代了私营银行发行的钞票。自打美联储出现之后，美国的物价就开始不断上涨。说明他们拼接了越来越多的垃圾鱼。一开始是 9 条鱼拼 10 条，后来 8 条拼十条，现在是半条鱼拼 10 条鱼。在过去的 100 年时间里，美元币值损失超过 95%，美元的持续贬值，制造了通货膨胀，也让政府的支出可以肆无忌惮的大于财政收入。为了达到这一效果，美国曾经一度禁止私人拥有金币，这是赤裸裸的掩盖黄金资产不足的真相。</p><p>由于鱼票的发行，弗兰基终于可以兑现竞选的承诺了，一些政府拨款支持的项目，也让大家受益，为了让大家安居乐业，弗兰基还让政府拨款，雇佣工人，清洗岛上的石块，具体为什么要让石块闪闪发光大家也不知道，但是都有工作了，反正就是挺开心的。而这些人也很高兴的又把支持票投给了弗兰基，所以使得弗兰基可以继续当选。</p><p>但是问题也随之出现了，由于打鱼这个事已经被收归国有，这就让打鱼的人都变成了政府公务员，所以他们失去了冒险精神，开始出工不出力，岛上捕获的真鱼数量远低于鱼票增长的数量，所以假鱼就比真鱼小的越来越多。不久后，岛上的居民发现，原来一条鱼够吃一天，但现在吃不饱了，甚至要吃两条鱼了。由于大家都用鱼来当一般等价物，所以原来一天的工作量就是一条鱼，现在变成了两条鱼，那么也就意味着所有的东西都要涨价一倍。如果你不涨价，你就要饿肚子了。这时候那个被政府任命的银行家站出来解释，说这是因为经济繁荣，造成了对鱼需求的增加，所以推动了物价上涨。所以通鱼膨胀是正常现象，有利于经济增长。在这么一番解释之后，大家也就认同了这种说法，但有两件事以后也就雷打不动了，官鱼在没有变大过，而物价也再没有下降过。老百姓开始发现有点不对劲了，他们从银行里拿出来的鱼要比存进去的鱼小很多，所以他们已经不愿意储蓄了，有的人开始反过来，既然我储蓄会被通货膨胀吃掉，让我吃亏，那么我就借债消费，这样我就变成了通货膨胀的受益者。所以储蓄大幅下降，债务越来越高。这种观点逐渐成为共识，人们就必须抓紧消费，否则会让自己的鱼受到损失。最倒霉的就是退休人员，他们本以为能维持 20 年的储蓄，结果几年就用光了。此时他们也已经没办法开源，所以只能节衣缩食，开始饿肚子。</p><p>银行的存鱼量减少，他们也就没办法再像过去一样贷款出去，于是企业开始拿不到钱，或者利率更高了，大量企业因为支付不起利息而关门倒闭，很多人因此下岗。这时候大家普遍的感觉就是，对鱼不放心，跑不赢通货膨胀，那就亏死了。于是还有结余的家庭就把鱼交给风险投资人去打理，也就是进入资本市场，企图赚到更多的鱼回来，从而抵御通胀的威胁。此时政府发现人们的需求已经不再是拥有更好的基础设施，而是希望就业，所以政客们就利用这个诉求，赢得竞选，但是维持就业，其实殊途同归，也需要不断的增加鱼票的发行，然后才能雇佣更多的工人去擦石头。</p><p>作者说，很多人故意在混淆概念，物价上涨只是通货膨胀的结果，而并非原因，说到底还是因为钞票印多了，而引发的恶果。这个事呢反正一直在争论，奥地利市场价经济学派，就比如作者，他们认为，经济不景气，物价下跌，这样反而有利于缓解就业压力，当物价下跌到一定水平，人们就又开始消费了，但凯恩斯主义认为，物价下跌陷入通缩会让经济掉入万丈深渊，进入一个负向循环，所以必须通过超发货币，来推升物价，让企业有利可图，让大家消费，从而为经济恢复活力。企业都倒闭了，人都下岗了，就更不敢消费了，越是不敢消费，企业就越倒闭。这种事在美国大萧条时期已经验证过了，但奥地利经济学派始终不服，觉得罗斯福新政拯救了美国经济就是因为赶上了二战的巨大需求，如果不是二战，你凯恩斯主义也没招。这话有一定道理，历史不能假设，二战对于美国需求的拉动作用确实不容小觑。还是回到这个小岛吧，银行家犯难了，说银行里已经没有存鱼了，由于政府已经换届，弗兰基下台，所以一些议员建议把真相告诉大家，然后让弗兰基去背锅。但此时又来了一个聪明人叫做伯南柯，其实就是影射曾经的美联储主席本伯南克，这个傻子都能听得出来，所以我们干脆就用伯南克这个名字，他说我有办法，现在是民众失去信心的时候，如果我们现在开始消费更多的鱼票，人们的信心就会恢复，这就是所谓的站在直升机上撒钱的策略。</p><p>这本书的作者接下来还影射了我们，说有一个中岛帝国，说这个地方不发达，经济落后，捕鱼的人手段很原始，他们也吃不饱，而这个帝国的高层却是锦衣玉食。但国王很聪明，他要借鉴先进岛屿的发展经验。而且发现，鱼票这个东西，可以用于贸易交换，所以中岛帝国就提出，用活鱼来交换这个鱼票。伯南克他们一脸懵逼，用一堆纸换一堆活鱼？他们不敢相信幸福来得如此突然。所以他们毫不犹豫向中岛帝国敞开了大门。在交易的时候，他们唯一要注意的就是，一定要强忍住笑。此时的伯南克如释重负，有鱼了，他的鱼票又有了价值。而中岛帝国他们拿到这些鱼票之后，自然有自己的打算，他们拿着这些鱼票到这个先进的岛上买各种先进的工具和技术，然后提高中岛帝国的捕鱼效率，大量的渔网，独木舟，都被采购走了。买走这些后，还剩下一些鱼票，他们就把这些鱼票存在这个先进的岛上吃利息。于是局面一下子又不一样了，这个先进的岛，作者管他叫做美索尼亚岛，说白了就是美国，他本国的消费能力有限，所以才物价下降，现在不一样了，有了中国帮他一起消费，所以国外需求，推动了他的经济增长，而从中岛拉来的大批量的鱼，也让贷款增加了。这就使得美岛的金融可以持续扩张，印更多的鱼票出来。很快美岛的通胀消失了，物价不再上涨，由于大量真鱼的出现，美岛的人们发现，鱼又大了起来，已经够吃了。而反观中岛，发展也是日新月异，大量先进技术的涌入，让这个岛的生产效率越来越高。他们也捕捉了更多的鱼，另外，他们还按照美岛的技术，在自己的国家内开设工厂， 按照美岛居民的喜好，生产东西。然后卖个美岛。中岛的储蓄就越来越多，中岛反过来又把储蓄借给了美岛的政府和岛民。</p><p>这其实就是典型的中美关系，在这种贸易中，美国人占了好处，他们不用生产就可以获得商品，不必储蓄就可以获得借贷，而对于中国人来说，需要不断的劳动生产，但自己却不能消费。之所以我们还心甘情愿，是因为可以通过这种方式快速的完成积累，我们有一个梦想，有一天可以像美国人民一样的消费，这个梦想支撑着我们只劳动不消费。但最后我们发现，努力的越多，换回来的那张纸就越多。而那张纸却在不断的贬值。现在这种关系中，其实更加感到不安的是美国人，这种靠中国供养的时间越久，美国的竞争力就会下降的越快，一旦中国跟美国差不多了，或者美元失去了世界的统治地位，中国就会一脚把美国踢开，所以美国人必须居安思危，努力打破这种关系，第一他要开始防范，中国用外汇储备大量采购他的最先进技术，第二也要维持中美贸易平衡，抑制中国的同时，必须让美国的生产制造开始恢复。否则就是在养虎为患，或者说教会徒弟饿死师傅。</p><p>我们还是回到这个小岛上，中岛帝国的大量储蓄涌入了美岛，使得银行有钱了，于是贷款利率大幅下降，美岛的投资热情越来越高涨，但是捕鱼和制造已经全部外包给了中岛，他们现在几乎无事可做，于是只能是吃喝玩乐。而在这中间，冲浪的娱乐活动大受欢迎，从学校，到比赛整个产业链越来越健全。甚至冲浪学校周边的餐馆，网吧也都活跃起来，这也就是说，美岛在制造业纯粹靠进口之后，产业开始向服务业转型。所以这就出现了一个新的情况，一个岛主要负责生产，另一个岛主要负责吃喝玩乐的消费。中岛的人民到现在为止还没有得到任何好处，他们更忙了，忙到没有时间消费，但他们仍然做着那个以后靠储蓄就能衣食无忧的梦，但他们忽略了一个问题，美岛其实连自己都养不活了， 他们的那些钞票也就根本不可能兑现价值。我们之前说美岛把捕鱼和制造业包给了中岛，那么反过来也可以说，中岛把娱乐和消费外包给了美岛。这其实就是全球经济失衡的局面，所以美国要求弥补贸易逆差，其实就是在为自己纠偏。他们已经意识到，原来的套路快要玩不下去了。因为顺差本身就是一个削弱美国，和缩小竞争差距的过程，中国要对美国一直顺差， 那么用不了几十年就要超过美国，然后美元就玩不下去了，美国就会像当年他打败英国一样，被中国一脚掀翻。再也翻不了身。</p><p>再说中国方面，如果让货币一直比较弱，那其实就是在用出口补贴进口，以牺牲人民生活为代价发展经济，所以人民币升值的这十几年，我们的生活才有了更大的变化，当然我们也有点特殊性，就是人民币的结售汇制度，对外升值，导致大量外汇流入，然后换成人民币进入国内，国内人民币多了，就开始在国内贬值，通货膨胀没起来，地产泡沫起来了，所以形成了外升内贬的局面，大家的幸福生活，又都被房价这个东西给对冲掉了。大家想象一下，如果现在的房价，跟 2008 年的水平持平，那么基本生活就真的很幸福了。</p><p>美岛上突然遭遇了台风，于是很多国家开始担心渔票还能不能顺利兑换，大家都想先把钱提出来，而美岛也知道问题所在，所以他们只能继续将鱼票缩水，最后美岛撑不下去了，于是就宣布，鱼票和真鱼脱钩。鱼票不再兑换真鱼，这下银行里的真鱼保住了，但鱼票的价值暴跌。但由于美岛的经济和科技实力还在，所以鱼票并没有沦为擦屁股纸，在贬值了十之八九之后，终于稳定了下来。</p><p>后来，美岛又换了领导，降低了税收，放松了管制，但政府的收支差距还在扩大，好在国外的鱼还在源源不断的涌入银行，美岛的鱼票，仍然是最流行的货币。慢慢的美岛经济开始了复苏，大家都听得出来，这段主要写的就是，尼克松宣布美元黄金脱钩，布雷顿森林体系解体，说白了就是美元发的太多，黄金已经兑换不起了，所以尼克松才灵机一动，钞票要多少有多少，但黄金不能流失，所以才耍了一回无赖，好在当时世界上，没有一个货币能挑战美国的地位，所以也是因为命好，才给里根的供给侧改革提供机会，但是里根却仍然没有有效解决美国的收支问题，所以财政这个漏洞，仍然越来越大。</p><p>下面我们要讲大家都更关心的问题了，那就是房价问题，还是回到这个小岛上，查理冲浪公司，成功转入了服务业，但银行给他们提供贷款的时候还是比较谨慎的，他需要一些担保，于是就盯上了房子，不动产这个东西很好，谁也拿不走，就放在那，老话讲跑得了和尚跑不了庙，所以押房子是银行最得意的风控手段。一开始美岛上都是自己建房子，要求也很朴素，结实耐用，够住就行，但后来经济繁荣，利率下降，大家就开始要改善居住环境，但是呢又懒得自己盖，于是开始向银行申请贷款，然后买现成的房子，可以直接入住，银行由于手里押着房子，还有借款人的首付，所以觉得这种贷款的安全性很高，他们都愿意发放这种贷款，而不愿意借给那些前途未卜的企业家和创新公司。但这时候也有一个问题出现了，富人手里有资产，房子也很多，所以他们总是轻易借到贷款，而穷人则没有稳定的收入，银行就会小心谨慎，这就导致了，富人的利率更低，穷人的利率更高，多出的这部分就是风险补偿，有的穷人，你愿意高息借钱，银行也不敢借给你，所以富人越来越富，而穷人则好像被剥夺了致富的权利。</p><p>为了圆美岛居民的住房梦，美岛的政客们，创造了两个官方机构，房地美和房利美，为房子贷款做担保，那意思就是你们大胆贷款，赔了算我的。这下银行们心里都有底了，反正出了事就找政府呗，于是就将利率一降再降，房子越盖越多，越卖越多，但是在这中间，穷人还是那个穷人，他该还不起钱，还是还不起钱，并没有提高还款能力，很多人都是通过房价上涨，然后卖掉房子，套利获的收入，然后再接着贷款，用套利的部分偿还利息，然后等房价再涨，卖掉再套利。所以房价上涨，掩盖掉了很多的问题。但是后面怎么办呢，房子都不用跌，只要房价不涨了，这些人也就还不起钱了，然后就开始形成坏账。</p><p>在楼市火爆的时候，看似经济繁荣，每个人都安居乐业，而且企业和个人都忙着炒房，无心在去创新和创业，所以实体经济下行，资产泡沫上升。美岛的经济已经摇摇欲坠。但此时那些金融和风险投资人站出来了，说我们玩一个游戏，向岛内的岛民提供了房屋置换贷款业务，你可以直接申请更大的贷款，偿还之前的贷款，然后还剩一部分可以落在腰包里。这一下，岛内的所有的有房子的人，几乎都可以免费得到鱼票。而金融和风险投资家这个游戏的唯一要求就是提高利率，也就是说可以给你们更多的钱，但利息必须提高，他要这个利息就是为了打包成理财产品，卖给其他的投资者，等于让投资者在为岛上的这些炒房人提供贷款。这样一来，岛上的居民瞬间就都有钱了，然后就开始不断的买房，他们把买房看成了一种稳赚不赔的投资。并信誓旦旦，为了岛上的金融安全，国家不会让房价跌。以前房子每年上涨几个百分点，现在每个月就涨这么多，一年就翻一倍。再差的房子也一大堆人在抢着买，似乎买到就赚到，根本不用担心能不能住的问题，因为没什么人真要住在里面。</p><p>局势发展的有点超乎想象，传统的支付标准已经不适用了，原来大家工作两三年，就能买一套房子，现在要工作 20 年，大家已经明知道负担不起了，但还在努力的负担，甚至不惜透支几代人的血汗钱和幸福，去为银行和地产商打工，支撑他们信念的只有一条，房价永远涨。虽然过着乞丐一样的生活，但是大家仍然感觉非常富有，总梦想着有朝一日，把房子一卖过上财富自由的生活。而在市场中，也有很多意见领袖，发表着对于楼市的看法，他们说，楼市崩溃简直天方夜谭，现在金融支持力度前所未有，而且经济欣欣向荣，房地产繁荣，就是经济腾飞的标志。这中间也有几个人表示了担心，但他们看衰楼市的声音，总会引发老百姓哄堂大笑。嘲笑这些经济学家是书呆子，你可能懂经济，但却不懂美岛。不懂新时代。</p><p>作者写这段，就是美国次贷危机之前的情况，大量金融衍生品的出现，让美国的楼市过度繁荣，大家都开始热衷于炒房，还给这种炒作赋予了无数的借口，有一点老百姓说对了，国家不希望楼市崩盘，事实上没有一个国家希望楼市崩盘，所以他们会尽一切可能去维持楼市泡沫，这种呵护有加的政策和表态，又变相刺激了泡沫的进一步膨胀。最后一定的到了不可挽回的时候，泡沫才会破裂。而之后政府又大比例的投入到救市当中，作者说，这种做法实际上就是加大了政府的投入，让大家误以为政府会在背后撑住房价，而结果就是，下一次会摔的更惨。</p><p>还是回到这个小岛上，谁也说不清楚，为什么好好的楼市，突然就不涨了，某一个项目突然烂尾，引发了全岛上下的恐慌，然后这种恐慌不断的被放大，一个项目一个项目的传导下去，大量的投资人在房地产投资这个事情上损失惨重，而不少普通家庭，也开始纷纷出售他们的房子，想赚取差价，等未来再重新抄底。但是金融市场上有个风险就是共振，一旦一个时间大家都往一处想的时候，就麻烦大了，一夜之间，市场上全是卖家，再也没有买家了。这时候出现了一个情况，房屋的价格不是逐步下跌，而是断崖式直线下跌。甚至你想赔本卖出，都根本无人问津。这时候，那些高杠杆的炒家，以及想在里面发大财的普通居民全都傻眼了，本来他们希望通过房子快速的倒手，然后赚取差价，利用差价来归还利息，但房价一逆转，他们马上就连利息都换不出来了，而那些零首付的，或者低首付的购房人，都想着赶紧从巨额债务中脱身，所以干脆把房子甩给了银行。由于欠债的人越来越多，投资类金融机构破产，然后就是两房资不抵债，随即房地产行业萧条，影响了上下游大量的产业工人失业。然后岛上的居民，每个人都是负债累累，以前的高消费餐厅倒闭了，驴车也卖不掉了。甚至连服装公司都出现了销售困难。于是这个美岛陷入了严重的经济危机。</p><p>现在政府的当务之急就是要赶紧救市，让大家恢复信心，提振消费，尤其是重新开始购买房子，两房最先得到了援助，而救助的办法就是，直接印刷钞票，然后交给他们，有了这笔钱，两房就开始履行担保义务，给那些坏账擦屁股，他们想的挺好，房价暴跌，所以每个人都觉得很穷，就不敢花钱，而如果政府把房价再给推上去呢？那时候大家就又觉得有钱了，消费自然也就起来了。要推升房价，此时已经并不容易，除了要让两房继续放贷和担保外，还得降低利率和降低税费。甚至不惜 0 利率的代价，刺激大家消费花钱。</p><p>其实房子就是用来住的，我能理解政府复杂的心情，房子这东西建造太多本身就是问题，是资源的最大浪费，而且开发商也是高负债企业，如果房子卖不掉，那么开发贷就是坏账，所以他总想可丁可卯的建设，而这种挤牙膏一样的供应方式，又为房子提供了最好的炒作土壤，当大家都习惯用房子去投资的时候，那么建多少房子，也是不够用了。所以才会十次危机 9 次房地产。而一旦房子严重过剩之后，楼市将走入一轮长久的大衰退，比如日本在楼市泡沫破灭后的 30 年都没有缓过来，美国之所以能够缓过来，有他的特殊性，因为他是移民国家，所以有源源不断的年轻人口流入，所以在几个核心的城市，楼市的价格如今已经涨回来了，但在绝大多数城市，仍然没有起色。</p><p>接下来该怎么办呢？再刺激消费，还需要很多的钱，但刚刚经历经济危机美岛来说，已经没有钱了，这时候他们又想起了中岛，中岛愿意提供 10 万条鱼，但他们想买下美岛的自来水系统的技术专利，但这让美岛的领导犯了难，这东西卖给了中岛，岂不是要威胁国家安全了，于是开始了旷日持久的谈判，随后中岛很不情愿的，提供了 10 万条鱼的贷款。什么也没拿走。至于还款，美岛压根就不担心，他们已经虱子多了不咬，债多了不愁了，他们压根就没打算还钱。为了让中岛的人更相信，美岛接下来还发布了强鱼政策，说全面出动，捕捉更多的鱼，以支持币值和经济，但是强鱼政策基本只是说说而已，根本没有实施的可能。中岛也知道，此时他们手里已经攥了太多的鱼票，所以利益已经跟美岛绑在了一起，不帮他们，自己的鱼票也就全打水漂了。所以这就算还有一丝幻想吧。</p><p>美国后来也是为了抑制泡沫，而开始小幅加息，但正是加息的举动，让利息还款压力越来越大，最后刺破了泡沫，后来为了救市，大规模刺激消费，为金融机构注资托底，然后展开一轮接一轮的 QE 政策，通过量化宽松来稀释货币的购买力，这种情况继续往下发展，基本只有 2 个结果，一个是美国拒绝还债，另一个是进一步加剧通货膨胀，让美元贬值。无论怎么样，美国的债权国，都是一个巨大的损失。但是现在已经上了贼船了，轻易下不来了。在美岛发生危机后，新一届领导班子成立了，但思路却没有改变，还是刺激，刺激，再刺激。印刷更多的鱼票，来注入经济。为了挽救失业，他们还在渺无人烟的沼泽地里建立灯塔，此时由于消费不振，驴车公司倒闭，因为这些驴太能吃草了，大家已经养不起他们了，美岛政府要求大家不用驴，而选择新的引擎骆驼，据说这种骆驼吃草量要小的多。</p><p>现在有三条路可走，一个是减少消费用储蓄还债，二一个增大产量，多出口然后还债，第三个是追加贷款，保持现有的消费水平。前两个都意味着美岛的老百姓要吃苦了，所以没人会同意，所以他们自然就想到了第三个，通过输出这种债务。让其他岛的居民买单。那么对于美岛的政府来说，只要能够不断的筹到钱，就仍然可以将这个经济模式维持下去。他们就可以源源不断的筹到钱，而中岛也确实买了很多的美岛债券，但问题又来了，由于中岛买入的太多，所以美岛鱼票反而升值了，这样中岛的产品就更加的物美价廉，而美岛的产品则更加的没有竞争力。这时候美岛两难了，他们可以要求中岛少买点债券，让中岛货币升值，自己的鱼票贬值，但是这样一来，似乎又无法筹措到钱了。这又没办法支持他的消费计划开支。后来一想算了，还是先借到钱比较重要。就这样，美岛的债务越来越多，甚至树立在美岛上面的债务公告牌，都已经写不下那么多的 0 了。而他们想到的解决办法是，赶紧扩建一下债务公告牌，而并不是去如何削减债务。</p><p>这其实就是 2008 年以后，美国发生的情况。美国的经济复苏计划，其实就是大量举债为代价的，他借来大量钱后，也就意味着大量财富流向了美国，而欧洲不幸中弹，爆发欧债危机，随后金砖国家也纷纷出现问题。这就是 10 个锅 6 个盖子的游戏，当美国通过强美元拿走大量的财富之后，其他的地方的资产就会频频出问题，而美国的钱也是借来的，他通过举债，让财政平衡进一步的恶化了。并没有让经济实现再平衡。而美国如果跟中国一样，开始生产制造而高储蓄低消费，那么世界经济恐怕就要出大问题。比如 2018 年 4 月的贸易争端，特朗普就提出贸易平衡，让中国削减顺差，这种摩擦其实未必对美国有利。而对中国对世界肯定是有害。那么该有什么办法，能够让美国平衡，又让世界平衡呢？可以说没办法，就跟你现在不能说，我们家能不能既种地自给自足，又有工作参与社会分工是一样的，这个根本做不到，所以美国只要维持他的科技，金融，军事领先就够了。他就能够在全球经济体系中再平衡，而追求他一国的贸易平衡和财政平衡，其实意义不大。他已经借了这么多的钱，似乎也已经不太可能回到平衡的位置上了。就像世界永远回不到金本位了一样。</p><p>还是说回到这个小岛上，在这里经济复苏的时候，旁边一个历史更悠久的岛屿上却爆发着另一场危机，作者管他叫朱特尼亚群岛，我们简称朱岛。也是因为房子而起，情况几乎跟美岛一模一样，也是通过投资银行的高利息低门槛贷款，推升了炒房热。每个人都在畅想着，以后卖掉房子，过上及早退休的生活，这里也早就成了悠闲生活的代名词。但好景不长，美岛出问题不久，这里就重演了美岛的危机，原来很多美岛的投资客，都收回资金，然后回到美岛去救火了，于是这里就发生了热钱撤离的情况，朱岛很快就发生了金融危机，各种债务越积越多。银行全都岌岌可危。很快地产危机变成了金融危机，金融危机又成了政府债务危机，而他们可没有美岛那么好命，他们的货币没人要，所以不可能通过鱼票向其他岛屿募集资金，眼看这个岛马上就破产了。</p><p>就在这个紧急关头，IMF，也就是各个岛组织起来的渔民组织，他们马上推出了一个计划，从美岛借来大量的鱼票，将这些钱再转手借给朱岛，IMF 就作为了一个中间人的角色，有了这些鱼票，朱岛就能够恢复信用，偿还贷款利息，但此时朱岛上的人，仍然梦想退休，他们还是不想工作，更不想勒紧裤腰带还债，就想这么一直借钱下去。这可把 IMF 的鼻子都气歪了，为了给他们点压力，IMF 制定了一个刚性的要求，比如要求朱岛必须减少一定的政府支出，还要提高相应的税收。然后才能把钱借给你，但没想到的是，这得到了朱岛人民的集体反对，真是要饭还挑食，也真是没谁了。面对这样的局面，所有的岛屿都愤怒了，认为该从朱岛上撤出所有的鱼，让他们自生自灭，饿死了活该。于是更多的财富，又开始流向美岛，两害相权取其轻，大家觉得，都是一堆烂泥，相比之下，美岛还是有信用的，美岛的人也还愿意工作。所以，美岛就这样，把危机转嫁给了其他的岛屿，他们反而得到了更多的鱼。</p><p>此时的美岛正开展着定量鱼券计划，他不会直接把钱给老百姓，那样就太明显了，他把钱投向了风险债券市场，用于购买国债在内的各种债券，通过这种方式，往经济里打钱，国家和一些企业融到资后，就开始建设，然后就要雇佣工人，再然后经济就开始好转。消费多了，推动价格上涨。</p><p>其实一开始的朱岛，就是指欧洲五猪国，也就是葡萄牙，爱尔兰，意大利，希腊，西班牙，他们在美国次贷危机之后都出现了主权债务危机，说白了就是人太懒，钱太少，不够还债的，于是 IMF 进行了救助，提供了贷款援助，欧洲老大德国尽管不情愿，但也接受了这一现实，先保住欧元再说，希腊就成为了其中最典型的，臭名昭著的国家，他们短期工作，长期罢工，提早退休，又连续逃税，但自打他加入欧盟以来，他再想用赖账的方式或者货币贬值的方式来逃避债务，已经不可能了，因为你赖账，会严重的影响欧盟的货币和信用。赖不掉账，就坐地耍无赖，反正德法你得管我，要不我死了也得溅你们一身血。而欧洲的最大问题就是统一的货币却没有统一的财政，各国发展水平也参差不齐，没办法做到步调一致，你面对着希腊这种穷亲戚，只能去救助，别无办法。而欧洲的麻烦越多，钱就越往美国跑。最后，美国反而没事了。欧洲麻烦大了。</p><p>美国这边最后开展的 QE 计划，说白了就是美联储印钱出来去买各种政府债券，然后支持积极的财政，从而恢复经济。但作者说，用印钱的思路去挽救经济，就好比用汽油去救火一样。量化宽松也不过是通货膨胀的一种委婉表达。但其实从后面的结果来看，量化宽松是有效的，这种强干预，真的把美国从经济泥潭中给拖出来了。现在的问题是该如何平稳的退出量化宽松，在经济恢复正常之后，如何缩表的问题。所以非常时期非常的手段，没必要为了否定而否定量化宽松的作用。在美岛上，伯南克一次又一次的推动着量化宽松，一旦金融机构的钱快耗尽了，他就推出量化宽松二号，三号，于是大家都相信了，未来还有很多免费的鱼。在几个主要的地方房屋价格开始恢复上涨，信心也开始恢复，但大家也发现，银行里的鱼，跟真鱼比起来已经越来越小了。不过美岛上还有一个地方叫做股市，美岛的股市开始上涨，这打消了人们的担心。</p><p>几年之后，美岛的经济逐渐恢复稳定，伯南克开始谈了他的退出策略，也就是如何收回这些定量的鱼券。但作者认为，所谓退出策略都是谎言，只要定量鱼票不能继续下去，美岛马上就会重新资不抵债，房价暴跌，股市暴跌，经济萧条。作者说，通货紧缩有时候是有益的，这是经济的自我调节过程，就像感冒发烧一样，你得把火发出来，而现在的美国做法就是让你憋回去，然后使劲憋着，永远都不要发生通货紧缩和衰退。作者还狠狠的批评了 QE，第一轮量化宽松就一次性购买了 2 万亿美元的债券，市场恢复平静，但当这些债券到期后， 又有人出来警告，现在没人接盘了，美国将二次衰退，此时伯南克启动了 QE2，再次把这些有毒债券，接到了自己手里。然后伯南克就逐渐的将这些债券长期化，量化宽松也一轮接一轮的继续下去。但问题在于，股票价格和房价反弹的同时，失业率一直居高不下，实际收入停滞。美联储的退出策略，不过是逐渐的温和递减，每轮都少买一些债券而已，但其实债务是有利息的，对美国来说，如今债务只能不断扩大，债台高筑。所以作者最后的结论就是 QE 政策只是延长经济衰退的办法，而不是促进经济复苏的良方。<br>​</p><p>但真实情况并非如作者所说，失业率在前几年一直居高不下，但在近两年已经降低到了一个比较低的水平，美国在经济科技上的发展，这几年也取得了明显的进步，债务上升这是事实，但也许对他来说无所谓，只要美元还是世界货币，他就根本不用还钱，那么美元如何保持世界货币呢？说白了就是美国不能乱，只要他的科技、金融、军事还在全球领先，那么美元被取代的概率微乎其微。从前年开始，美联储其实也已经在加息缩表，逐渐退出 QE 了，国债利率也开始大幅上升，这都是正常的反应。但总体来说，美国这一把玩的还算是很漂亮的，这么快就从危机中走出来，伯南克的 QE 理论功不可没。至于作者说的，让经济通货紧缩，放任它出清，这个理论上有道理，但问题就在于没有成功的先例，在胡佛政府时期，基本就是这么干的，结果陷入了深深的大萧条。所以理论归理论，实践归实践，奥地利学派最大的问题，就是缺少案例支撑。他们提出的批评不少，解决问题的方法不多。历史曾经给了他们机会，但并不成功。</p><p>我们还是回到这个小岛上。由于鱼票持续的贬值，所以中岛人民也不干了，他们看到自己的积蓄不断的缩水，感到了沮丧，中岛人民很勤劳也有很多储蓄，消费很少，一门心思就等美岛还钱，然后从此退休。但现在这一切已经越来越渺茫，中岛国王也提出了抗议，威胁美岛不再购买鱼券，但美岛也反过来吓唬中岛，说美岛的高消费养活着中岛的出口企业，一旦咱两闹掰了，你的出口企业将会大规模倒闭，那时候你的社会就会动荡不安。中岛国王也慌了，有人提建议了，中岛为什么不自己制造自己用呢？这话触动了国王， 于是他决定试一下，试着让中岛的人也消费起来。把一些给美岛出口的产品，也放在国内销售。这样中岛对美岛的顺差就少了，而中岛购买的鱼券也就少了。所以就造成了鱼券贬值。旁边还有一个叫做小鼓岛的，也跟中岛一块，减少了购买鱼券。于是鱼券就掉入了万丈深渊。</p><p>此时最先郁闷的是中岛自己，他手里还握有大把的鱼券，鱼券贬值下去，自己的财富就大幅缩水了。照这个趋势下去，这种鱼券储备就会变成废纸了。一大批出口企业倒闭，但也同时出现了一批生产本国需要商品的企业。在随后的几年里，由于中岛居民的储蓄厚实，所以没有陷入危机，反而生活越过越好了。而反观美岛，鱼券不值钱了，官鱼也越来越小。岛上现在每人要吃 200 条鱼才够。另外，中岛现在进来的廉价商品越来越少，再加上本身就鱼券贬值，大家的感受就是物价飞涨。此时总要有人出来背锅，于是政府指责零售商们哄抬物价，趁机把商品定价权收归国有。他们以为通鱼膨胀就结束了，但恰恰相反，商品已经停止交易，黑市活跃，价格涨幅更大。老百姓开始把剩下的储蓄取出来，转到海外的银行去保值。但这个举动很快就被政策所禁止。</p><p>最后大家如惊弓之鸟，等鱼捕上来就马上吃掉。到现在为止，岛上没有储蓄，没有信贷，也没有了投资。政客们焦头烂额，希望搞一场更大的刺激来解决眼前的危机，正当他们盘算的时候，发现了中岛的船开过来了，他们以为中岛后悔了，还是过来贸易的，但结果却让他们大失所望，中岛带来了这几十年积攒下来的所有鱼券，他们推着一车一车的鱼券，走遍美岛的每个角落，然后见东西就买。驴车，冲浪板，自来水系统，科技公司。金融机构。中岛开启了全球购模式。这就是作者给美岛安排的结局，中岛采购光了美岛上一切有用的资产，然后扬长而去，留下美岛上的人，又重新开始制作渔网，向几百年前一样，去每天捕鱼。作者的观点还是财政平衡，防止政府过度的入不敷出，太多的刺激会让经济陷入混乱，也会让自己陷入债务危机的深渊。</p><p>看似政府可以通过通货膨胀， 来赖掉对内以及对外的债务，但财富是平衡的，发动通货膨胀，相当于把储蓄者的财富转移给了负债者，如果恶性通胀爆发，那么就相当于储蓄和债务全都一笔勾销了。所以可以想见，存钱的吃了大亏，而借钱的发了大财。最后必然打击所有人的劳动和储蓄的积极性。最后没有生产制造只有负债，结果就是相当悲惨。国家也会被债权国掏空。这就是本书的全部故事了，作者借助了一个小岛从原始社会到资本主义的兴衰过程，给我们推演了整个经济的发展历程，最后强烈谴责了 QE 政策，还有美国政府的经济刺激计划。他认为这并不能解决问题，只是把问题延后了，让贸易和财政更加的失衡，双赤字正在吃掉美国的未来。他希望美国悬崖勒马，尽快平衡贸易和财政，回到健康的经济发展轨道上来。</p><p>其实作者这个故事写的很好。也很好的给大家解释了经济的运转机制，确实是一本难得的好书，但尽信书不如无书，我们在本书的最后，并不同意这样一个结论。作者等于在最后否定了自我之前的观点，短期波动看需求，长期增长看供给，渔岛能够发展起来，是通过一轮一轮的技术革命，提高了生产效率，所以迎来了繁荣，而这种创新，在本书的后半部分就停止了，作者开始在存量里面去讨论供给和平衡问题，这显然是不合适的。而现实恰恰相反，我们最近 20 年，这种科技带来的生产效率不是减慢了，而是更快了，所以这本身就会提振所有人的预期。互联网革命，智能科技革命，已经将人类的生产力推升到了一个前所未有的高度，而这些创新和新科技，对于货币和负债都是有支撑的，虽然美国的负债在不断的扩大，但这并不会影响大家的信心，只要美国还是科技，金融，军事最强国，美元就还是储备货币地位，而之前美国最怕的能源问题，也随着页岩油的成功基本解决，所以这些都支撑着美国的经济稳定。中国要想取代美国，人民币要想取代美元，光靠我们手里的外汇储备肯定是不够的，我们还需要至少在科技和金融上，超越美国，还得在美国出现巨大麻烦的情况下才能完成弯道超车。所以这些都还任重而道远，现在最要紧的事，就是低头继续发展经济，减少对美国需求的依赖，发展供给侧内需经济，同时消除资产泡沫，降低房地产的影响。中国现在势头很好，我们增速要快于美国，处于追赶者的地位，但不能光顾看着对手，希望对手摔倒我们过去反超，我们要先小心的看看自己脚下的路，千万自己不要自己先摔倒。永远别忘了， 你刚刚超过那个哥们，他也一直在追美国，结果就因为步子太大扯到淡了，从 90 年开始就摔倒没起来，是的这个国家就是这本书里的小岛国，也就是现实中的日本。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;这个岛上有 3 个人，艾伯，贝克和查理，他们在岛上生活很艰苦，食物更加稀少，唯一的一道菜只有鱼，而好消息是鱼有的是，但他们不会用现代的捕鱼技术，于是只能跳下水去用最古老的方式，用手抓鱼。他们每人每天只能抓到一条鱼，而这条鱼刚好吃一天，所以每天捕鱼成了这个岛上的全部经济活动。</summary>
      
    
    
    
    <category term="economics" scheme="http://example.com/categories/economics/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>光荣与梦想 第一部</title>
    <link href="http://example.com/2021/09/26/%E5%85%89%E8%8D%A3%E4%B8%8E%E6%A2%A6%E6%83%B3-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E9%83%A8/"/>
    <id>http://example.com/2021/09/26/%E5%85%89%E8%8D%A3%E4%B8%8E%E6%A2%A6%E6%83%B3-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E9%83%A8/</id>
    <published>2021-09-26T09:21:36.000Z</published>
    <updated>2021-09-26T09:45:28.913Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天带大家读一本光荣与梦想，讲的是美国 1932 年-1972 年这中间的叙述历史，这是整整一个时代，是美国大国崛起，成为世界第一强国的整个过程。作者的名字比较好记，叫做威廉曼彻斯特，他是用写新闻的手法，在写作这本书，而且还用到了很多电影中才有的蒙太奇手法。这套书被誉为美国经济史必读的经典读物。让我们可以像看电影一样，回顾那段传奇的历史。<br>​</p><p>我们先从 1932 年讲起。这一年是大萧条的谷底，25000 名退伍军人在华盛顿聚集，他们就想拿到退伍军人补偿金，如果现在兑现，他们每个人可以拿到大概 500 美元。这对他们的生活来说是非常的重要。所以他们不断地祈求胡佛总统接见。但是白宫周边确实是了交通管制，有的老兵试图穿越警戒线，却被毒打送进了监狱。有记者把它们干称作是远征军，形容他们衣衫褴褛精力疲惫。靠着市民的接济才能够勉强度日。<br>​</p><p>那个年代美国还不是最强的国家。那时候的超级大国是大英帝国。当时英国占据地球上 1/4 的耕地面积，由 4.85 亿为其效忠的人民。阳光所到之处就是大英帝国的土地，所以他们号称日不落帝国。当时美元兑英镑是 4.86:1，英镑要值钱的多。而美国虽然已经很强大，但是当时呢，还如同英国的殖民地一样，完全受到英国皇家海军的控制之下。当时美国的兵力呢，只在世界上排名第 16 位列捷克斯洛伐克，土耳其，西班牙，罗马尼亚和波兰等国之后。理论上美国只能与南斯拉夫的军队抗衡。但实际上他们根本打不过别人。当时美国的军队根本就不能作战。甚至军费少的可怜，装备也是最差。当时的陆军参谋长是麦克阿瑟，据说他当时只能派出 1000 辆坦克和 1509 架飞机。麦克阿瑟是当时的唯一一个四星上将。年薪 1 万美元，有官邸有配车。<br>​</p><p>而麦克阿瑟此时的任务就是要替政府，对付这些退伍军人。麦克阿瑟曾信誓旦旦的承诺，如果到了不得不驱逐他们的时候，会让他们有体面的撤退，而这些退伍军人，非常深信这位当时的四星上将。但是很快就传来消息说军队已经正在开往这里。而直到此时这些退伍的军人也根本无法相信。士兵会攻击曾经自己的战友。<br>​</p><p>两个财政部的官员。勒令这些退伍的远征军撤离。但是没人听他们的。接着一个叫做格拉斯福德的将军骑着蓝色的摩托车亲临现场。他宣布已接到清理该地区的命令。并带着手下。手持警棍直接闯入。现场瞬间演变成了一场骚乱。远征军的增援部队逐渐赶来向军警抛掷砖块。格拉斯福德将军被砸伤。紧接着骚乱升级。有人开枪射杀了退伍军人。而此时消息已经传到了白宫，司法部长米切尔下令将所有退伍军人驱逐出政府所有的楼房。胡佛总统也命令，动用军队。而此时麦克阿瑟领命，坐着他的豪华汽车开往现场，而且他还准备动用坦克。<br>​</p><p>很快巴顿将军，当时他还是个少校，带着骑兵挥舞着马刀冲了过来，后面是机枪兵和步兵，最后果然跟着 6 辆坦克。这时候现场非常混乱，有老兵，有围观的吃瓜群众，还有军警，也有武装军队，突然之间，军队在没有发出任何警告的情况下，开始冲击人群，只要拒绝离开的，就一个字，打。这时候退伍军人，到是扮演者救世主的角色，他们开始保护群众，跟士兵们厮杀，把骑兵拉下马，甚至上去直接抢士兵们手里的枪。<br>​</p><p>麦克阿瑟马上下令，释放 3000 枚催泪弹，顷刻之间，空气被大量污染，围观者四散奔逃。有的记者要去电话亭打电话给报社汇报情况，竟然也被扔了一枚催泪弹。瞬间就被炸了出来。而那些老兵也受不了这种毒气的攻击只能节节败退，就这样一路被驱逐，退到了一个煤气厂附近。<br>​</p><p>而此时总统已经下令，不要再向前进攻，但是麦克阿瑟显然不能容忍，他决定抗命，继续发动进攻，瞬间退伍军人的唯一营地，也被催泪弹袭击，并且那些搭起来的简易营房，也都被军队点燃。场面无比凄惨。当时艾森豪威尔就在麦克阿瑟旁边，但他只是少校，纵有同情心，也无法改变。<br>​</p><p>更为讽刺的是，巴顿充当了刽子手的角色，而他抓走的一个叫做安赫利诺的老兵，曾经在战场上救过自己一命。事后麦克阿瑟对新闻界宣称，远征军是叛军，而不是退伍军人，要不是胡佛总统英明伟大正确的决定，后面必将演变成一场战争，所以他这么做事绝对正确的。后来胡佛知道了，鼻子都给气歪了，我没让你动武，把麦克阿瑟狠狠骂了一顿，但是事已至此，对外他们必须一致，一起去抹黑这些远征军。说他们是共产党人和不法分子。然后就是一众媒体在捧臭脚，说政府做的好，军队做的对，但后来退伍军人管理局证实，94%的远征军曾在陆军和海军服役，67%曾经远征海外。20%是残疾军人。这件事触动了一个人，就是富兰克林罗斯福，他感到非常气愤，就此认为胡佛已经不可救药。<br>​</p><p>退伍军人的组织被冲散之后，他们就像难民一样四处被驱赶。加入了人口大迁徙当中，1932 年，有 200 万美国人处于四处流浪当中，他们到各地政府去申领救济，而政府也为这些流浪者忙的不可开交。只有少数城市会收容他们，大多数城市都冷漠无情，加州还设立劳教所，特意在高速公路上安排警卫，遣返这些企图入境的穷人，亚特兰大还会把这些流浪者抓走做苦力。<br>​</p><p>这些流浪者并非是穷人，他们原来有很多还是中产阶层，只是在快速的向下滑落，修建加利福尼亚水库的打工者中，有很多之前都是农场主，牧师，工程师，学校校长，还有银行家。教师拉扯孩子露宿街头，女护士快要饿死在路边，纽约时报记载，敲开你家门的流浪汉，可能在几个月之前，还是可以给你批贷款的，也可能是某房地产企业的副总裁。特别是青年人，无所事事。这个民族的希望正在被摧毁。<br>​</p><p>妇女就更惨了，他们没有体力和能力跟男性竞争，所以只能靠卖淫为生，一次性交易的报酬只有 10 美分，他们为了这 10 美分，冒的却是怀孕和被传染性病的风险，但在饥饿面前也顾不了许多了。当时出现了奇葩的现象，大家认为能够被抓蹲监狱，是一个享清福的事情。所以当流浪汉因为犯事被抓的时候，他们通常都很愉快。其他人也报以羡慕的目光。马克吐温的小说，绝不是空穴来风。当时真的就是这么回事<br>​</p><p>这个问题挺严重的，足足耽误了美国一代人，直到后来征兵的时候，他们发现，40%的青少年，因为营养不良，而身体不合格，普遍存在牙齿问题。<br>​</p><p>此时的胡佛总统，却很少走出华盛顿，他也从没去过救助站，他当时的伙食标准是，7 道菜，他也想过削减标准，跟大家共渡难关，但是后来一想还是算了，他认为这有损体面，而民众对于胡佛的愤怒已经逐渐燃烧，各种他在比利时发了大财的故事广为流传，最穷的棚户村被称之为胡佛村，最破的收废品麻袋也被称为胡佛袋，廉价破汽车叫做胡佛马车，反正胡佛就跟破烂成了同义词。老百姓相互开玩笑都会说，什么你的生意有起色了，莫非胡佛死了不成？<br>​</p><p>胡佛是一个自由主义的政治家，他认为摆脱大萧条的唯一正当方式就是自力更生，他还认为金本位是神圣不可侵犯的，尽管此时以英国为首的 18 个国家都已经将其放弃，他也坚信收支平衡是必要的，不肯透支财政刺激经济。不过后来他也迫于压力，创办了复兴金融公司，支持那些崩盘的银行，同意拨款 2500 万美元，去农场喂养牲畜。但他仍然不愿意，为饥饿人口拨款救济金的计划。其实美国当时一直有这个传统，从柯立芝总统就认为，商业才是慈善，他们拒绝任何的施舍。宁可创办工厂，也不直接分给民众。<br>​</p><p>所以要说胡佛啥也没干，显然冤枉他了，他也在减税，努力通过自己的方式，让美国走出困境，但确实是理念不同，他认为美国不能靠挥霍而使得经济繁荣，更加讽刺的是，现在很多民间经济学家，就是这么批评政府的。所以经济这个东西，你怎么做都会有人反对，而效果也并不一定，有的时候自由主义就好用，有时候，却又必须国家干预。如果胡佛要是现在当政，他没准会成为一代伟大的总统，但在当时，却被骂成了狗。他总觉得问题不大，大萧条很快过去，经济会自然恢复，但是一次又一次的失望。<br>​</p><p>胡佛总统无为而治，总想着让经济自己恢复，但是结果事与愿违，美国经济快速滑向深渊，有人研究大萧条是工业革命最后的挣扎，主要是技术进步让工作效率提升了 40%，但是工资却没有相应提高，所以消费能力还是那么多，购买力完全赶不上商品产量的增加，而此时信贷应运而生，既然工资不够，人们就开始大量借贷，把自己的钱都投入股市，然后靠借贷为生，甚至有的直接借钱投入股市，最终股市不堪重负而崩盘，然后所有的财富幻觉也就都破灭了，大家不再采购东西，信贷公司也开始收缩，最后导致企业库存积压，最后裁员，破产。形成了大恐慌。<br>​</p><p>当时政府处于两难的境地，你说保护投资者利益，企业不许降价，最后就是销量下滑，企业破产，维护消费者利益，让企业降价，那么股市就崩盘的更厉害，最后结果还是一样，消费者率先破产，企业最后也会破产。工人的贫困导致了农民贫困，而农民的贫困反过来加剧了工人贫困，生产过剩和消费不足同时存在，就如同一个漩涡，把美国经济卷入其中，不断向下。1932 年，美国股市已经跌去了 9 成，投资者损失了 740 亿美元，是一战费用的 3 倍，5000 多家银行倒闭，86000 家企业关门，国民生产总值从 1040 亿美元，降到 410 亿美元，严重衰退了 60%，27 万个家庭流离失所。美国钢铁，只卖出了 20%的产能，各行各业，都十分的萧条。<br>​</p><p>作者描述了，有些中产，比如律师衣着整齐的离开家，给家人以假象，但是他其实早已经失业，而是去到一个其他的地方推销小商品，也可能到另一个城市去沿街乞讨，那会的人，都在衣服里塞入报纸，用来抵御寒冷，在鞋里放纸板，来遮盖破洞。有些丈夫骗妻子说出差了，其实他们是外出去找工作，5000 人争抢 300 个岗位，甚至荒唐的事情越来越多，有人为了可以应聘消防员的工作，竟然主动去森林里放火。当时大量的美国人，都想移民出走，有点跟现在的委内瑞拉一样，当时移民苏联的机构统计，每天都能收到 350 份申请。满大街都是捡垃圾的人，和擦皮鞋的小孩，晚上中央公园和地铁口到处都是过夜的流浪汉，焚烧垃圾的地方通常人最多，因为这里要暖和一些。<br>​</p><p>1932 年 9 月，财富杂志统计，3400 万成年男女和儿童，没有任何收入，这占据了全部人口的 28%，而且这个统计还没有包括，最贫穷的 1100 万农户。也就是说，至少有一小半的美国人在挨饿。而农民也好不到哪去，农产品价格暴跌，说一马车的燕麦，都换不了一双普通的鞋子。更逗的是，把羊运到市场去卖，需要花 1.1 美元，而售价却只有 1 美元。<br>​</p><p>最后这些美国人走投无路，只能去拍卖房子，密西西比州四分之一的房屋被拍卖，农场主已经破产，农民也早就知道有一天会活不下去，但是更麻烦的是，城里人连这么低的农产品价格都承受不起。趁着审核人员不注意，说句大胆的话，岁数大一点的人，应该都还记得，跟我们三年自然灾害时期其实非常相似。农民已经穷的揭不开锅了，而工人也只是饿肚子的水平。<br>​</p><p>当时美国的企业，由于销量越来越差，所以还在不断地削减工资，一开始还有人抵抗罢工，后来等着吃饭的人实在太多，所以罢工全都以失败告终。在大萧条的情况下，每个人都不富裕，私人捐款越来越少，最后大家只能完全依赖公共福利，而地方政府又完全负担不起。地方收入的 90%来自于房产税，但在大萧条时期，房子变成了催命符，房东一开始驱赶交不起租金的租户出门，但后来房东发现，这样并不解决问题，房子空出来了，自己该交的钱一点都不会少。后来房东也不再去驱赶了，而是转而逃税，各个地方的欠税率都在 20-30%。地方收入差了一大块，所以公共支出也就此缩减。于是又有一大堆人失业。<br>​</p><p>当时只有 25%的合格家庭，能够得到某种形式的救助，但是救济金非常的少，费城一家四口每星期只能得到 5.5 美元的救济金，这已经是最优厚的待遇了，纽约只有 2.39 美元，密西西比是 1.5 美元，底特律只有 60 美分，这些钱只够买食物，想买衣服根本就不够。当时也因为资金短缺，30 万儿童辍学，各地拖欠教师工资，是常态。<br>​</p><p>而胡佛并不承认这一切，他一开始还说这些流浪汉比以前吃的还好，根本没人挨饿，他们一天要吃 10 顿饭。直到他退休后，有一次去洛杉矶钓鱼的时候，才目睹了惨状。亲眼见到了饿死的孩子和挣扎在死亡线上的饥民。<br>​</p><p>胡佛的复兴金融公司，成为大企业的救济所，这就让富人和穷人越来越对立。而此时富兰克林罗斯福，担任纽约州的州长，他通过媒体谴责胡佛救助大银行和企业的行为，罗斯福的观点是应该对金字塔底部的人民更加关注，让他们重拾信心。此时的罗斯福已经是民主党的领军人物，他要竞选新的总统。<br>​</p><p>不过当时罗斯福所提出的想法，却被自由派经济学家们不停地谩骂，很多人都说他，没有超群的智力，也没有过人的耐力，党内的竞争对手甚至直接说，罗斯福就是下一个胡佛而已。<br>​</p><p>罗斯福为了赢得竞选，也采取了一些策略，比如承诺有些州的领导，只要他赢得竞选，就许给他们副总统的职务。而他说服选民的方法就是新政，但是胡佛的影响力依旧不小，甚至很多大公司替他站台，比如福特公司就告诉所有员工，为了避免事态进一步恶化，胡佛必须当选。所以我们也可以看到，底层民众对于胡佛政府非常失望，但是大企业，大银行家们，还是支持的。攻击罗斯福的人，都是一个借口，认为罗斯福上来之后，会让美国的情况更糟。但是这些人并未得逞，最终结果出来了，罗斯福拿下了 48 个州的 42 个，最后 472 比 59 大获全胜，胡佛也成为了林肯时代之后，得票最少的总统候选人。其实当时恐怕并不是罗斯福有多出色，主要是胡佛太糟糕了，所以换任何一个人都会赢得竞选。<br>​</p><p>在罗斯福当选新总统后，全国上下就到处都是游行，并且叫嚣着要暴动。富人们心急火燎，紧张兮兮，一点小事就要去找警察。其实就是这样，真正把资本主义推向共产主义的，一定是贫穷。而相反，越富有，就会离共产主义越来越远。社会主义也会被推向资本主义。当时美国甚至也产生了讨论，到底要不要走上苏联的社会主义之路。并称苏联是世界上道德的最巅峰，他们非常羡慕苏联的每个人都拥有工作这件事。所以其实在当时的社会，大家已经在期盼一种集权主义出现了。美国在很多地方的农民，甚至已经在筹划革命了。<br>​</p><p>胡佛最后一次提交国情咨文，内容还是陈词滥调，无非就是提高税收，要求欧洲赔偿战争赔款，他还继续强调，美国崇尚个人主义，以及我们对未来充满信心。但是大萧条其实已经愈演愈烈，一些银行已经到了倒闭的边缘，，而胡佛竟然还恬不知耻的给罗斯福写信，说人民现在很恐慌，怕你搞出什么幺蛾子，所以你最好给我保证，不会改变现在政府的方针政策。显然罗斯福是不可能搭理他的。所以此时胡佛大概也能明白，罗斯福必然来一场巨大的风暴。而罗斯福也是十分清楚，之前胡佛的做法已经被证明全是错的，现在他最怕的就是跟胡佛政府扯上关系。<br>​</p><p>这个时候，房价开始暴跌，民众确实非常恐慌。开始囤积物资，每天银库里都会有 2000 万美元的黄金流出。储户首选黄金，拿不到金子就取光纸币。银行就这么被挤兑。5500 家银行倒闭，当时 18000 家银行有 60 亿美元的现金，但却要支付 410 亿美元的存款，显然生死一线，银行不断出售抵押贷款证券，损失惨重。当时的储户心急如焚，看到有人抱着婴儿排队就能享受优先权，于是当时还诞生了一个出租婴儿的生意。有的银行实在顶不住了，就只能放假，密西根州的银行和马里兰州的银行，先后沦陷。<br>​</p><p>很快 1933 年初，印第安纳波利斯市宣布，储户至多可以提取 5%的存款，之后俄亥俄州全面跟进这样的政策，接着全国基本都采取了相同的政策。17 个州的州长宣布了银行放假。<br>​</p><p>此时的罗斯福很清楚，胡佛交给他的摊子越烂，他就越能够力挽狂澜。1933 年初，全美 17 个州的州长，宣布了银行放假。而此时罗斯福其实刚要去就职。他甚至还没有来的收拾行李，就得先去解决这个烂摊子了。而此时胡佛竟然还埋怨，都是因为罗斯福对经济缺乏信心造成的今天的局面，这把罗斯福气得够呛，实在不打算再跟胡佛有什么瓜葛。罗斯福的儿子后来说，他从未见过父亲这么恼火。<br>​</p><p>全国各地的银行仍然在持续的关闭，金融中心的心脏正在逐渐停止跳动，之后证券交易所也被关闭，而罗斯福就是在这样的背景下，宣誓就职成为美国第 32 任总统。<br>​</p><p>罗斯福上任后的第一个决定就是干脆让全国的银行彻底放假四天，你们谁也别开门了，这对于全国人民来说，考验来了，在没有任何货币，美元不能用的情况下，大家自发去寻找替代品，有的公司自己开始印货币，比如陶氏化学就铸造陶氏金属货币，一个硬币相当于 20 美分，还有的歌手在签订合同的时候，干脆要求用西红柿和土豆作为报酬。<br>​</p><p>从政府到公司也开始到处打白条，费城流通中的临时凭证就价值 800 万美元，这种白条都能作为货币进行交易。造纸厂的生意到时不错，开始为客户批量生产这种白条，也就是临时凭证。<br>​</p><p>罗斯福下一步要做的就是开动印钞机，因为很显然， 全国的钞票已经不够用了，他要尽快印刷 20 亿美元的新钞票，以备国民需求，雕版和印刷管理局开始灯火通明的忙碌起来，甚至紧急扩招了 375 名工人，甚至都来不及造版，先沿用了 1929 年的版本。然后用飞机，把这些带着热乎气的新钞票，送到各地的储备银行里去。<br>​</p><p>印钱是最简单的一件事，麻烦的事是如何把居民囤积的钞票套出来，否则老百姓不停地囤积 ，你印多少钞票也是不够用的。举个例子，比如当年福岛核电站泄漏，有人说食用盐被污染，结果让全国各地食用盐告急，这种明显供给远远大于需求的东西，都能被抢光。足以说明囤积的厉害。当时美国也有统计，说部分人已经将流通中 15%的货币，囤积了起来。<br>​</p><p>罗斯福想了一个损招，把那些拿走黄金的人的名字公之于众，假如他们一周内可以把黄金还回来，则免于处罚。于是银行就开始各自通知那些囤积黄金的人。这招还真是惯用，这些人迫于舆论压力，不得不将已经埋好了的黄金送回。一下他就收回了 3 亿黄金和黄金券。有这些基础货币，他们可以再印 7.5 亿美元出来。<br>​</p><p>有了钞票银行就有了底气，于是 13500 家银行开门营业，全国四分之三的银行恢复正常，证券交易所也重新开门，纽约股价上涨了 15%。可以说这个举措一出，让全国的恐慌基本算是告一段落。罗斯福之所以敢这么做，他是这么想的，成功了自己可以成为伟大的总统，如果失败了，恐怕就会成为美国的末代总统，所以他的所有做法几乎都是孤注一掷。<br>​</p><p>紧接着，紧急银行法实施，全国工业复兴法也获得通过。金本位被废除，终于可以毫无顾忌的开始印刷钞票，我们之前讲债务危机的时候提到过，对抗通缩的唯一办法就是超发货币，而金本位就是超发货币的巨大枷锁。罗斯福的想法不断，时不时就会有新点子蹦出来，他经常说，挑个点子试试吧，如果不行就再想别的。这显然跟之前的自由主义经济学派的无为而治的思想有本质不同。甚至有媒体都支持他，说现在美国需要独裁，这种期待从未有过。但现在大家犹如热锅上的蚂蚁，愿意放手一搏。这更加增强了罗斯福继续改革，继续折腾的信心。那会的国会，在无条件的支持罗斯福。<br>​</p><p>美国以前发生新闻最多的地方是纽约，这是美国的经济中心，而罗斯福上任后，华盛顿成了新闻中心，各大通信社都加强了华盛顿的人手，美联社四分之一的新闻都来自于华盛顿。而罗斯福本人也玩起了直播，在白宫他就通过美国广播公司和哥伦比亚广播公司的话筒，经常对全国人民讲话，告诉他们现在他正在做什么事情。就像一个主播唠嗑一样。没有官腔，没有居高临下，就是平实的语言表达。此外他还精简了总统的铺张浪费，撤掉了原来胡佛时期的仆人和号兵，也不再一天吃 7 道菜。有人发现，总统的午餐经常非常简单，有时候就是一个水煮荷包蛋。<br>​</p><p>罗斯福精力旺盛，一天要工作 14 个小时以上，还十分愿意倾听不同人的声音，大概有 100 人可以不通过秘书，直接找到他通话，困难群众甚至都可以给他打电话。罗斯福要求不准挂断，必须有人接听。每天会收到 5000-8000 封信，是胡佛时期的 10 倍，而在这期间，罗斯福的口碑极佳，在一次民意测验中，纽约小学生甚至把罗斯福排在第一，排在第二的竟然是上帝。各种媒体都开始捧臭脚，自发的歌功颂德，说没有哪个总统能像罗斯福一样，这么短的时间就能给大家带来希望。甚至有人说，罗斯福是耶稣以来，最伟大的领袖。<br>​</p><p>罗斯福的巨大魅力，让当代年轻人，都涌入华盛顿，就跟朝圣一样。当地住宿业的生意都越来越火。这些年轻人自发的在为罗斯福工作，而他们其中有的成为了后来的财政部长，有的成为了副总统。<br>​</p><p>下一步罗斯福要做的就是削减退伍军人的退伍金，以及政府公务员的薪资，然后还组织贫困家庭，参加环境的水土保持工作，说白了就是义务劳动，有 250 万青年加入其中，种下了 2 亿棵树木。<br>​</p><p>对于农民，罗斯福也签署了农业调整法，通过减少产量的方法提高农产品价格，这种补贴农民让他们少种地的方法，确实有违常理，很多人想不通，庄稼长得好好的却要毁掉？猪都养成了却要杀死。这是什么道理。但其实所谓通缩就是东西太多了，钱和需求太少了，所以要让经济恢复平衡，一方面是要多印钱，另一方面也要尽量先让东西少一点。这样经济才能恢复平衡。<br>​</p><p>当时政府面临最大的问题，就是要不要发放救济，这个政策争议就比较大了，工厂主和农场主就比较反对，因为他们再也不能找到廉价的劳动力了。很多人都在批评，这是在养游手好闲的懒汉，而罗斯福政府，他们的做法是以工代赈，成立公共事业振兴署，与其我直接把钱给你，还不如给你发工资，你过来替我做点事，他们带领饥饿的民众，大搞基础设施建设，修建铁路，公路，桥梁，机场，下水道。这些公共事业的振兴，明显改变了美国的面貌。让美国的基础设施快速发展。<br>​</p><p>但是罗斯福也不是万能的，其他一切问题似乎都能解决，只有工业让他头疼不已，他不断地尝试新的点子，比如掀起了全国复兴运动，号召全国人民去购物，而且只买美国生产的产品，但是批评的声音随之而来，有人说这是鬼鬼祟祟的社会主义，有人说这是商业法西斯。当时对物价进行了管制，这也被别人批评为中央集权的官僚主义。总之在罗斯福上任之初，美国经济确实有明显的复苏迹象，人们的信心也开始得到逐渐的恢复。<br>​</p><p>当时虽然罗斯福把公众从崩溃的边缘拉了回来，但整体还是走不出大萧条的危局，这时候另一个关键人物出现了，这就是大经济学家凯恩斯，他经人引荐，见到了罗斯福，告诉总统，每年 3 亿美元的赤字，才会让全国经济完全恢复。<br>​</p><p>当时的人对于金融业特别的仇视，甚至抢银行的劫匪，都被视为了英雄人物，于是罗斯福决定整顿金融，但马上遭到了工商界的不满，他们批评说，这是把一切好制度都苏联化了。纽约证券交易所总裁惠特尼就公开表示，交易所是一个运转完美的机构。他拒绝政府安插 的任何监督。而罗斯福不听那套， 他决定以暴制暴，用一个大投机份子去对付这些金融家，这个人就是老肯尼迪。当时他是一个臭名昭著的投机商，现在要成为证监会主席，华尔街为此怨声载道，甚至表示愤怒，惠特尼坚决抵制，甚至在老肯尼迪过来巡视的时候，故意安排了保镖进行恐吓。而惠特尼的解释就是，如果没有保镖，老肯尼迪肯定会被股票经纪人们臭揍一顿。因为他们认为，老肯尼迪就是一个阶层的叛徒。罗斯福用了一个臭名昭著的投机客，老肯尼迪开始针对华尔街做监管，这就是美国证监会的前身。这就代表了罗斯福总统，正式对华尔街宣战。一场风暴正在酝酿当中。<br>​</p><p>1934 年，美国的法律很没有地位，任何法官都可以随时改规则，改法律，随便发布一个禁令就能推翻之前的法律了，当时司法界最高法院的大法官们平均年龄高达 78 岁，这帮人思想保守的很，所以罗斯福要想改革金融，必然先与司法系统一战。<br>​</p><p>后来的杜鲁门总统，此时才刚刚登上历史舞台，他在努力的竞选参议员。但此时的他还是默默无闻，他的境况也实在是很糟糕，甚至是负债累累，他自己开的男装店倒闭了，法院判决他要赔偿 8944 美元，这笔债一直就没有还清。<br>​</p><p>这段时间，经济逐渐开始恢复了，大家的心情也好多了，现在大家见面聊天，也不再是一些什么生计的问题了，而是有闲情逸致去讨论一些八卦闲谈。<br>​</p><p>不过很快麻烦就来了，这次是天灾，又是洪水，又是暴风，这场天灾，让农民倒了血霉，农产品纷纷减产，在全国来说，似乎还不错，解决了产能过剩的问题，但是对于个人来说确实灭顶之灾，很多贫穷的农民走投无路，开始流离失所，大量向富裕的地区迁移，他们逐渐成为了这个社会的威胁。他们甚至会把本地的富人吓走。这时候一个叫做辛克莱的作家，正在竞选加州的州长，当时他提出了一个社会主义公社的理念，让大家一起劳动，人人有饭吃，听起来是不是很耳熟，没错，这就是一个共产主义口号，但是很快，他就遭到了打压，甚至米高梅公司，雇佣演员，故意恶心他，不惜拍摄虚假宣传片，让演员扮演流氓和妓女，跳下火车，这里解释一下，就是说你不是左吗？不是代表穷人吗？我就给你演一出戏，让你那些选民看看，这些穷人会给社会带来什么骚乱。结果这招果然奏效，在米高梅的诋毁下，共和党以 25 万张选票，赢得了加州。<br>​</p><p>当时其实这种左的思想已经抬头，共产党的声音越来越大，他们要在 USA 上面加个 S，就变成了美利坚苏维埃，左派花样百出，右派也不干了，一开始这些富人无条件支持罗斯福，但到了 1934 年，银行界和垄断工业部门，开始不满意了。<br>​</p><p>罗斯福和华尔街的银行家们，彻底决裂可能是在 1934 年 10 月 24 日，那天，美国银行家协会，4000 名会员，出现在宪法大厅，聆听总统演讲，一开始这帮银行家还挺低三下四的，但后来，罗斯福说，多年来，一个自由国家的人民，渐渐被少数拥有特权的人奴役，他并不主张回到这样的自由。共和党和大企业一直关系密切，现在他们为了对付罗斯福又走到了一起，甚至公开散布谣言，说罗斯福精神有问题，当罗斯福提出要给高薪阶层加税，并征收这些人的遗产税的时候，这些人就激烈反击，说他的做法是在赤化美国，本质就是共产主义。参议院自然否决了这个议案。甚至降低了高薪阶层的所得税额。但这都不重要，罗斯福是声东击西，他实现了自己的大部分目标。<br>​</p><p>罗斯福当年还获得了大量黑人的支持，这有点难以置信，胡佛当年的政策是保护黑人的经济地位，但实际上，那种经济地位，正是黑人想要摆脱的东西。所以罗斯福时期就淡化了黑人的隔阂，还专门建造黑人的学校，30 万成年黑人因为新政的紧急教育计划，可以去识字读书。有人批评这是表面工程，但是过去其实连这种表面工程，也没人做过。<br>​</p><p>当然反对罗斯福的也不少，这其中一个比较知名的，就是库格林神父，这人当时是个最大的网红，自己建造了一个电台，有 4500 万听众之多。这些听众还给她打赏，只是那时候不能刷飞机，而是刷的银币。于是他最后拥有了 50 万盎司的白银，这个跟罗斯福的金融政策完全相悖，罗斯福是不允许个人持有贵金属。所以跟库格林也逐渐对立，其实一开始这个神父也是支持罗斯福的。但后来两人因为银币的事情翻脸。库格林神父甚至说，罗斯福的新政是犹太式的新政，总统也成了骗子。这个大网红，当时还是有巨大的煽动性的。<br>​</p><p>还有一个人叫做休伊朗，他靠着手段当上了路易斯安那州的州长，他取消了人头税，开征营业税，穷人免除了财产税，教科书免费，学生还有校车接送。他的理念就是，人人是国王，没人戴王冠。但是后来，休伊朗却成了真正的王，甚至连民主都不要了，他就跟罗马的凯撒大帝一样，谁不听他的，就用炸弹把它炸飞。他的身边甚至常年配有持枪保镖，随时准备使用武力，这就跟黑帮差不了多少了。朗也迅速出名，在全国仅次于罗斯福，他一开始也是罗斯福的支撑着，但是他后来要自己当总统，所以必然要跟罗斯福对立。甚至在参议院里，直接嘲笑总统是个骗子。<br>​</p><p>休伊朗还提出了财富分享计划，也就是个人财富上限不得超过 500 万美元，个人年收入不得低于 2000 美元，也不能高于 180 万美元，老人享有退休金，退伍军人有补偿金，儿童免费教育，每个家庭有 6000 美元的房产津贴。这种政策不要说在当年，即便在现在也极具煽动性。他甚至想取消民主党和共和党，想自己一个人独裁美国 4 年，但人民不管那套，独不独裁跟我没关系，我能得到实惠就行。所以当时休伊朗对于罗斯福的威胁最大。他可能从罗斯福这里分走 400 万张选票。<br>​</p><p>但是后来，神奇的事情发生了，都说太高调死得快，确实如此，休伊朗竟然被刺客一枪打死了，刺客本人也当场被他的保镖乱枪打死，于是这就成了一宗悬案，谁也不知道，这到底是谁干的。当然罗斯福确实有嫌疑，因为干掉休伊朗之后，罗斯福就没什么威胁了。本书的作者都说，如果休伊朗活下来，恐怕美国的历史就要改写。<br>​</p><p>在 30 年代的美国，技术发生了大发展，电子技术行业兴起，通信技术也得到进步，汽车工业有了独立悬挂系统，电影成了大家喜闻乐见的艺术形式，好莱坞也在那个年代崛起，而当时的广播行业，应该处于顶峰，对于绝大多数美国人来说，打开收音机，就像现在我们打开手机一样频繁。而当时的美国烟草公司，率先发现了这个商机，开始制作商业广告。<br>​</p><p>美国当年可跟现在的中国没法比，他虽然已经具备了一定的经济实力，但是没什么国际地位，在欧洲人眼里，美国到处都是黑帮，而且基本上没什么外交政策，正当欧洲和亚洲都在打二战的时候，美国却远远地躲开，日本则不断的挑衅美国，就为了试探一下，美国人的想法。其实美国就是害怕打仗。所以能忍就全都忍了。<br>​</p><p>罗斯福的新政，基本也都是国内的政策，对外的事项极少。对外基本上他们就是保持中立，谁的事也都不掺和。恐怕惹火上身。在大萧条时期，这个做法无疑是明智的，毕竟攘外必先安内，但是后来，就有点荒谬了。美国 1934 年说，你之前从我这借的战争借款，只要没还完，我就不再给你提供贷款，还宣布美国不会帮助被侵略的国家。这两政策一出，也就意味着，他谁也不帮了。完全就是躲得远远地，怕溅自己一身血。而罗斯福其实不是这么想的，他还是想帮助那些欧亚弱国的。希望能尽快和平。但国会坚决不同意，他们怕美国会遭受攻击。<br>​</p><p>其实国会的做法，也不是完全认怂，因为他们真的是怂，美国的军队人数，还没有福特汽车员工多，艾森豪威尔说，军队的最大敌人，就是缺钱。当时美军的装备极度落后，还用着一战的武器，说装备加兰德步枪的速度，大概要 30 年后，才能全军配备。这个跟我们印象中装备精良的美军，完全就不匹配。而且军队年龄极大，上尉的平均年龄都到了 43 岁。甚至有很多美国人认为，就不该保留军队。这玩意除了烧钱，一点用都没有。当时有人做了民意测验，39%的大学生，表示绝不会参与战争，33%的人表示，除非美国被入侵才会参与战争，甚至还有大批学生，随时准备参加反战游行。抗议国会开战的决定。所以可见，当时参战，在美国几乎一点土壤都没有。<br>​</p><p>当时美军在学生心中的地位极低，他们甚至嘲笑爱国主义，认为军队就是笑话。美国根本无心世界大战。国内军队不行，学生也极度反战。大部分 20-30 年代毕业的青年人，他们跟本没其他心思去考虑其他的事情，他们一心都扑在谋生这件事情上。还在为了自己的生计发愁，他们只想找个好工作。那时候学费还是很贵的，所以学生党要努力的打工，甚至一周在学习时间之外，还要打工 40 个小时。到了假期，要每周打工 84 小时，这个工作强度，要比很多工人还要强。另一方面，在大学生们的生活中，也开始了时尚潮流。很多潮流也逐渐在挑战传统。<br>​</p><p>那会的劳资关系是历史上最差的时期，美国工人开始成立劳工组织，经常组织罢工。这段时间是美国劳工历史上，最血腥暴力的阶段，当时产业工会的不少组织者都甚至遭到了谋杀，甚至有的州长派出了国民警卫队镇压闹事工人。而且还建立集中营，专门关押示威的工人。有的矿场老板，还买军火，炸掉矿工的家。有的矿场还装上了机关枪，他们说，没有机枪，矿场就没办法正常运转。那会的积累是血腥的，钢铁厂每年会有 2 万名工人因伤致残，但老板们却不愿意改善安全措施。<br>​</p><p>罗斯福眼看着工会做大，但是他却并没有提前反应，而是有点迟钝了，他也并不喜欢与工会结盟，这其实不难理解，一个资本主义头子，跟一群穷光蛋结盟，除非有特殊的政治需求，否则大多数人都不会这么做。后来工会越搞越离谱，竟然开始囤积枪支，到处搞大罢工，1934 年刘易斯协会号召了宾夕法尼亚州 7 万矿工罢工，掀起了序幕，后来前前后后发生了 1856 起罢工，足以见得当时的劳资纠纷已经矛盾激化。美国的罢工运动，似乎比我们还晚一点，我们的标志性事件是 1925 年的五卅惨案。1934 年，第一次内战已经打了好久了，我们已经开始第五次反围剿了。<br>​</p><p>后来有人给罗斯福提建议，说要建立国家劳工关系委员会，规定工人有权选出特定的工会，可以在政府的监督下与资方谈判，毕竟工人工资不涨，就没办法消费，那样大萧条就过不去，罗斯福觉得此话有理，于是就通过了这个法案。但资方显然不买账，凭什么要涨工资，生死看淡不服就干呗。1935 年继续发生流血冲突，32 名罢工者被杀害，为了镇压罢工，很多地方都出动了国民警卫队。<br>​</p><p>罗斯福此时已经四面楚歌，很多大法官都开始与他为敌，之前我们也讲了，在美国法官可以随时宣布法令无效，而这段时间，100 多法官签署了 1600 张禁令，阻止联邦法律执行。说白了就是不支持罗斯福改革。甚至连全国工业复兴法也被判为无效，还给罗斯福扣上了犯罪的帽子。而罗斯福也不是被吓大的。双方矛盾越来越尖锐。<br>​</p><p>法官们之所以这样，主要也是有政治需要，当时反对罗斯福的声音越来越大，1932 年罗斯福上任的时候，他许诺预算平衡，但是到了 1936 年，美国每年的赤字高达 60-70 亿美元，也还是有 700 万美国人没有工作。也就是说，罗斯福至少没有达到大家的预期，一些媒体也开始抨击他，最要命的是银行家的支持资金骤降，1932 年的时候，他们的钱占了罗斯福竞选资金的 25%，而 1936 年，只有 4%，这些人纷纷倒向了罗斯福的对手，共和党人，堪萨斯州州长兰登，作者说了句公道话，他说这就相当于农夫与蛇的故事，罗斯福挽救了经济，将美国从濒临破产的生死线上拉了回来，而这帮人吃饱了之后就开始骂厨子。用复苏得来的钱，开始反对罗斯福。有数据统计，罗斯福第一个任期，工业生产指数翻了一倍基本回到危机前的水平，国民收入增加了 50%，股市涨了 80%。<br>​</p><p>36 年初，罗斯福的支持率跌倒了谷底，基本与对手旗鼓相当，所以他也不得不着手讨好选民，比如稳定棉花价格。而那个兰登州长，号称堪萨斯的柯立芝，他其实也是偏左的。本来支持率不低，汽车大王亨利福特也给他投了选票，但是倒霉就倒霉在胡佛身上，胡佛也支持兰登，还不断给他提建议，这就有点猪队友的意思了。兰登攻击罗斯福就两招，一个是说他是犹太人的总统候选人，还有就是说罗斯福是共产主义者。兰登还发动那些大公司支持他，像强生这样的公司，在给工人发工资的时候，附上了一张恐吓的纸条，说如果兰登竞选失败，你们将被解雇。这些资本家还挑动工人， 说要从你们的工资里扣除 1%上交给政府，这是罗斯福规定的。工厂甚至贴出标语，不想交税，就反对罗斯福。<br>​</p><p>罗斯福此时低调参选，而且显得胸有成竹，对于这种诽谤，他找到了一个无可辩驳的逻辑，并一击致命，他说他打击的对象都是商业垄断集团，投机倒把的份子，他说他们之所以恨我就是因为这些以权谋私者遇到了真正的对手。这其实就是告诉民众，敌人最痛恨的敌人，才是你们最值得信赖的朋友。切不要让亲者痛仇者快。最后的结果，罗斯福再次以毫无悬念的优势当选总统，兰登只赢得了 2 个州的选票。连当年不明不白被开枪打死的休伊朗的父亲，也投票给了罗斯福。<br>​</p><p>自此之后，罗斯福提出的法案基本都获得了通过，因为经过两次选举，参众两院 75%的席位都是民主党的了。共和党已经成了极少数。甚至当时有人都觉得，共和党可能已经难以为继了。<br>​</p><p>1937 年大萧条的影响依旧没有过去，98%的美国家庭年收入低于 5000 美元，只有少数美国白人才拥有自己的房子，绝大部分人都是租房住，而且贫穷到，不用交所得税。当时收入最高的是米高梅的路易斯梅耶，一年是 116 万美元，IBM 的托马斯沃森，差不多一年 42 万美元，著名的烟草大王华盛顿希尔，是年收入 38 万美元，其实贫富差距并不大。所以尽管穷，大家也挺穷开心的。那会的企业都被产能过剩吓怕了，所以不敢开发新产品，也不敢扩充产能，只是一味的迷信推销，广告宣传一浪高过一浪。<br>​</p><p>那一年，人们的休闲时间也多了起来，美国在那时候就是 5 天工作制，而罗斯福却依旧称，三分之一的人住不好，穿不暖，吃不饱，这话其实也没毛病，穷开心跟衣食无忧并不矛盾，我们现在大部分人也会认为 80-90 年代比现在要幸福的多。<br>​</p><p>罗斯福此时，准备解决法院老跟他对着干的问题，他的方法就是尽量往法院系统里安插自己的人。然后随时准备替换那些大法官。而最高法院的首席大法官休斯，也意识到了这个威胁，于是奋起反抗，最终导致最高法院的改组计划失败。不过这个事还是有点效果的，罗斯福也安插了一些心腹进去。<br>​</p><p>37 年还有一件事惹毛了罗斯福，工人运动领袖刘易斯带人闹事，通用汽车公司的工人开始静坐罢工，造成了工厂生产陷入瘫痪，据说通用汽车当时每天损失 100 万美元。罗斯福当时主张的是劳资谈判，而反对非法侵入，所以他马上告诉刘易斯，你赶紧给我消停点，不要给老子惹麻烦。<br>​</p><p>刘易斯其实也想谈判，不想罢工，他控制的产业联盟已经搞定了很多的产业，跟他们合作，但通用汽车却并不屈服，当时通用汽车的高管，年薪达到 20 万美元，而普通的汽车工人，一年只能赚 1000 美元，所以工人严重不满。产联要求与通用汽车谈判，但是没什么用，这种情况下，工人才开始罢工。一开始只是静坐。而且迅速蔓延，一些小汽车厂，很快妥协了，但是通用却毫不让步。甚至还作为威胁，架起了机关枪。还要招募一只 3000 人的私人武装，准备和这些工人硬杠。<br>​</p><p>而此时的刘易斯，也来了暴脾气，他准备亲自进入通用汽车，告诉工人绝不让步。就这样双方坚持了 44 天之后，通用终于让步了，后来克莱斯勒也服软了，而福特最后还在坚持，并一直坚持到了 1941 年，后来福特也就此落后。再也拿不回市场地位了。工人胜利后，汽车厂商同意每周工作 40 小时，加班费按照 1.5 倍支付。这个事的示范效应是很强的， 于是全国各地工人纷纷效仿。但后来却引发了一场悲剧，产业联盟在跟汽车公司的对抗中取得了胜利，这下触动了美国钢铁公司，要知道钢铁工人比汽车工人还累，收入还低，人数更加庞大。汽车工人一年能赚 1000 多美元，而钢铁工人才能赚 369 美元，还要养活一家六口。所以有迫切的发动抗争的愿望。在通用罢工胜利后，美国钢铁公司，也看到了工人的力量，主动跟刘易斯坐下来谈判。同意钢铁工人，每天 8 小时，每天工资 5 美元的要求，但也有不知好歹的，比如共和钢铁厂，他们就不打算妥协，此时产业联盟已经拿下了 3000 家公司，会员达到了 300 万工人。<br>​</p><p>刘易斯一声令下，27 个厂子，7 万工人参与。在美国阵亡将士纪念日这天，共和钢铁跟工人发生了暴乱，后来还跟警察发生了激烈的冲突，警察开枪扫射，而工人们扔瓶子还击。最后 10 人死亡，90 多人受伤，而媒体的报导说这些工人是共产主义，也有人说他们是蓄意施暴，但后来调查结果，他们就只是扔了瓶子。这一战小钢铁厂取得了胜利。自此之后工会抗争越来越保守。<br>​</p><p>此时悬在罗斯福头上的还有一把刀，就是他曾经做出的平衡预算的承诺，而现在赤字显然越来越大了，现在该怎么办，到底要不要完成平衡预算，罗斯福准备尝试一下，结果他开始减少政府支出，但是 1938 年，经济快速下滑，500 万刚找到工作的劳工，又快速的失业，14%的人口又回到了靠救济过活，罗斯福跟胡佛不一样，罗斯福还是务实的，所以他打算放弃这个想法，而且通过他的直播，也就是炉边谈话，对国民解释这一点，很快，他就计划向国会申请 30 亿美元用于修建公共工程，继续大兴土木，这招果然管用，2 个月后，股市就回暖，4 个月后，涨了 60%，但是那些批评者，根本就不管这些，他们就抓住罗斯福的小辫子不放，就只管诬陷总统。<br>​</p><p>甚至骂的很难听，说罗斯福得了性病。还说罗斯福如果死后，美国会交到苏联手上掌管，说罗斯福是又一个斯大林，还到处宣传，说不可能靠乱花钱走出大萧条，当年美国就是这样， 其实骂罗斯福的人，都是得利阶层，他们从 1933 年以来，在新政中，财富得以明显的恢复。但这帮人是贪婪的，一旦从绝望中活过来，就开始觉得自己赚的不够多，而罗斯福的新政，就阻碍了他们搜刮民脂民膏，所以他们就要开始跟罗斯福作对。而很多富有阶层还被裹挟，好像不骂骂罗斯福，就不算是上流社会一样。<br>​</p><p>但是底层群众对他的热爱仍然未曾消退，罗斯福所到之处，仍然是人头攒动，他本想借着这个势头乘胜追击，彻底打击掉共和党的势力，结果却事与愿违，发现共和党真是百足之虫死而不僵，两年前，他们看起来都要玩不下去了，但是现在却在新一轮选举中，赢得了 12 个州，82 个众议院席位，还有 8 个参议院席位，这都是罗斯福始料未及的。但是现在罗斯福，还顾不上这些，因为有一件更糟心的事出现了，这就是美军停靠在南京长江边上的帕奈号军舰，被日本人的飞机炸沉了。<br>​</p><p>当时日军已经全面侵华，淞沪会战失败，南京已经即将被攻陷，老蒋通知美国人赶紧跑。当时帕奈号的船长已经通知了日本政府，也插上了星条旗，他当时要接在南京的美国公民，驻华使馆人员，以及摄影记者离开南京，旁边还有一艘美国标准石油公司的油轮，但是日本人有点装孙子，故意全都给他炸沉了。之后就连美国大使都认为，这次日本人过分了，估计美国肯定得过去抽他，结果没想到，日本只是说了一句，不好意思啊哥们， 我没注意，这是个误会，美国人竟然接受了。<br>​</p><p>后来有人猜测，这就是日本的再一次试探，看美国人到底是只真老虎还是一只纸老虎，我吐你一口浓痰试试看。结果没想到，美国人还真是出人意料的怂。在美国国内，民意测验的结果是，不但不还手，还希望美国赶紧从远东撤出来。<br>​</p><p>当时美国人想的是，这是一个离美国大陆 7000 英里的地方，换算过来是 11000 公里，做当时的飞机，估计都得两三天才能到达。所以绝大部分美国人认为，这完全是八竿子打不着的地方，有太平洋隔着，你们外面人脑子打成狗脑子，也跟我没关系。而且美国参加了一战，显然是上当受骗了，作为战胜国，英国法国并没有支付战争欠款，所以美国人没有得到任何好处，所以他们对于这些所谓盟军，也没任何好感。中日战争爆发的时候，美国人更关心的是劳资冲突，德国吞并奥地利，大家则更担心经济衰退。所以一个帕奈号军舰，根本就提不起美国人的兴趣。甚至国家也不想打仗，因为日本当时还是美国的一个大客户，日本的一半石油和钢铁都是美国公司供应的，所以当时有机构专门删帖，甚至他们不想让民众看到，帕奈号被日本人炸沉的消息。美国政府，对日本人也是一再忍让，甚至连关岛都不要了，为此他们最后才会知道这有多惨痛，1944 年收复关岛的时候，美国将近付出了 8000 名海军陆战队员伤亡的 代价。<br>​</p><p>罗斯福显然要比一般的美国人更有远见，但是他也受到了中立法的制约，对日军的种种行为束手无策，但罗斯福已经感觉到美国身处危险当中，38 年他看到了，希特勒的野心，也看到了英法两国的无能，所以罗斯福已经明白，希特勒的目标绝不只是欧洲大陆，美国也绝没有可能置身事外。最要命的是，美国此时的军事实力太弱。一整年才给军队配备了 1870 只加兰德步枪。<br>​</p><p>此时的罗斯福再也坐不住了，它即使不对外开战，也得先武装自己，他向国会申请 10 亿美元，建立海军，还提出了 8000 架战机计划，因为当时德国就有 8000 架战机，而美国只有几百架老式飞机，和 1650 个飞行员，这要开战后果不堪设想。后来的美日中途岛海战和诺曼底登陆，都多亏了这批飞机。<br>​</p><p>正当罗斯福在做准备的时候，英法已经在准备出卖捷克斯洛伐克了，而希特勒也正在磨刀霍霍，一直扬言要武力解决苏台德区的问题。当时美国的媒体是很先进的，竟然已经可以全球连线广播，所以美国民众，对于欧洲的局势可以说了如指掌。他们甚至可以听到完整版的希特勒讲话，还有专门搞德语的评论员做翻译和解读。而这种节目，也受到美国人的欢迎。美国的报纸也要和广播公司一争高下，在有大消息的时候，就会印刷特刊，然后沿街叫卖。所以欧洲的动向，美国民众都很清楚，甚至比欧洲人还要清楚。<br>​</p><p>到了 1938 年 9 月，英法两国终于撕下了伪善，告诉捷克，英法不会出兵协助，捷克已经孤军奋战，而结果就是捷克只能向纳粹投降。<br>​</p><p>而这个时候，美国的国内，又遭到了飓风袭击，700 人死亡，1754 人受伤，63000 人流离失所，罗斯福为了救灾甚至动用了军队。作者说这次灾难其实是很严重的，但是大家基本上都记不住，甚至媒体也报道了，但就是没人关心，主要是因为相比之下，大家更关注欧洲的局势。当时欧洲已经签订了臭名昭著的慕尼黑协定，英、法两国为避免战争爆发，牺牲捷克斯洛伐克利益，将苏台德区割让给纳粹德国。当时在美国财富杂志也做了一次民调，结果显示，只有 11%的人认为慕尼黑协定合理，76%的人则认为，美国即将加入欧洲的全面战争。所以可见，事情正在发生变化，就在一年半之前，还只有 22%的美国人，会认为自己将卷入战争。捷克斯洛伐克的事件，让美国觉醒了，让美国人已经清醒的认识到，他们已经不可能再置身事外。<br>​</p><p>当时德国和美国的情况差别巨大，德国异常团结，整个国会都在崇拜希特勒，而美国的国会则在联合起来反对罗斯福，当时他们也曾努力废除中立法，但是最终却以一票之差落空，国会都在反对罗斯福，但好消息是，当时的民调显示，已经 9 成美国人表示，如果美国遭到入侵，他们就会参战反击。所以当年的罗斯福其实也在等，毕竟美国跟德国还不一样，1938 年的美国，罗斯福只是一个看门人的角色，他还不能称之为绝对领袖，很多事情，他自己也说了不算。<br>​</p><p>另外，罗斯福也对国防根本没信心，当时的美国跟现在的美国可是完全不一样，当时美国的潜艇，自己就莫名其妙的沉没了。虽然飞机数量得到了扩充，但是跟英国的喷火战斗机和法国的纽波特战斗机比，都完全不是一个档次，更不要说德军了。作者说，当时美军最新的战斗机，只能配备一些在螺旋桨转动的时候开火的机关枪，这竟然是 1918 年的设计了。<br>​</p><p>要改变这一切，就必须先找到人才，罗斯福知人善任，任命马歇尔将军为总参谋长，这也是后来马歇尔计划的提出者，马歇尔宣布就职的当天，德国就已经闪击了波兰，所以可见时间之紧迫，并没有给他留下多少空间。当时马歇尔拿到的家底是这样的，22.7 万士兵，只有 7.5 万人配备武器，而且基本还都是一战时期的老古董，当时有人评论，相比于欧洲战场，美国的军力就相当于几个小屁孩，拿着玩具枪。所以现在你也就能理解，为什么美国不帮中国，顶多就给了点资金支持。因为美国人自己都实在不富裕，当时我们的战斗武器，甚至有一大部分都来自于苏联。跟日本根本没法比，所谓美械装备，在 1939 年以前，也全都不值一提。<br>​</p><p>相比之下，德军却完全超乎预料的强大，欧洲第四大陆军强国波兰在德国的闪击战面前，不堪一击，这谁也没想到，包括德国人自己，他们曾吹牛逼，说 1 个月干掉波兰，但是只经历了 11 天，战争基本就结束了，当时美国人都看傻了，甚至那些媒体自己都已经含糊了，面对这样的对手，美国真能保持中立吗，而此时罗斯福仍然故弄玄虚，说我希望如此，我也相信这样。但他心里肯定早就动摇了。他知道现在不能意气用事。自己起码还没有做好准备。不过他，嘴上虽然表示中立，罗斯福背地里却已经开始帮助盟军，主要就是借钱，运物资，卖军火。<br>​</p><p>当年德国在疯狂迫害犹太人，连其中的诺奖获得者都不放过，当年德国获得诺奖的人数，是美国人的三倍，甚至已经有人发现了中子诱发铀裂变这一惊人的事实，但很可惜，他依然遭到了希特勒的迫害，别人求情也没有用，结果这些科学家纷纷出逃，有很多人在斯德哥尔摩领奖之后，就干脆坐飞机去了美国。所以这一下就给美国带来了全球最顶尖的物理学人才。当时可是物理学的鼎盛时代，爱因斯坦提出相对论，抽象的测量出了原子能，然后就有很多人在研究核裂变。<br>​</p><p>由于欧洲已经进入了战争状态，所以已经没有了自由，相比之下，美国才是学术自由最大的土壤，也正是这个基础因素存在，核武器的最初积累也才能完成。这些科学怪博士在美国，经常搞一些学术报告会，告诉听众，他们的研究成果，说一小块铀 235 武器，他要遇到中子撞击，就能炸毁哥伦比亚特区大部分土地。而当时听会的又一个年轻人，叫做罗伯特奥本海默，不停地在做着记录，这就是未来的原子弹之父。<br>​</p><p>希特勒也并非是个笨蛋，他当然也知道核裂变的威力，甚至他已经领先一步，两位德国物理学家已经开始提出建造铀机的想法，这种秘密的事情，被一个人泄密了。发表在了杂志上，当时之所以能够发表，就是因为搞媒体审核的人，根本看不懂他们在说什么，但是美国的科学家可并不傻，再加上德国冻结了铀矿出口，一切证据链条都指向了一个事实，希特勒已经在开始搞核武器了。于是这些科学家，就通过爱因斯坦，找到了罗斯福。罗斯福也是对这些专业的东西，搞了半天才弄明白怎么回事，随即开始一个秘密行动，甚至连副总统都不能知道。<br>​</p><p>不过当时条件，已经对美国不利，因为重水是制造原子弹的重要条件，而当时德国手里有欧洲所有的重水，但后来被英国人秘密的炸掉了。否则后果不堪设想。<br>​</p><p>随后德军势如破竹，入侵丹麦和挪威，荷兰，比利时都遭遇攻击，英国绥靖派张伯伦下台，铁血丘吉尔上台，英军已经陷入绝地，开始悲壮的敦刻尔克大撤退，最后只剩下号称世界上最强陆军的法国，在欧洲大陆孤军奋战，但显然号称世界最强，是没什么用的，他们修筑的的马奇诺防线毫无作用，德国人绕开了防线，从背后攻入法国，一个月后法国投降，德军占领巴黎，一战英雄贝当将军叛国，成立了伪政府。而坦克部队指挥官，戴高乐将军却机制的逃到了英国。这也成了法国唯一的希望。在他的号召下，法国开始收拾残部，准备继续反抗。<br>​</p><p>接着就是不列颠之战，英国皇家空军和德国空军上演空中大战，这场战斗异常惨烈，甚至考文垂一个城市都被摧毁。当然德军损失也不小，大量优秀的飞行员丧生。<br>​</p><p>此时的美国人，在广播中收听了这一切，反战情绪也逐渐升温，有人说虽然不喜欢英法，但更担心希特勒，他们想的是，如果英法完了，美国单挑德国，估计也就危险了。当时美国内部也掀起了口水战，到底要不要参战，两派观点针锋相对。那些保守派还说，你们就是歇斯底里，德意日根本不会攻击我们。<br>​</p><p>而罗斯福的做法就聪明很多，他早就知道，必须要和英法站在一起，但是宣战很重要吗？他虽然不宣战，但是每道命令，几乎都等同于宣战。但是很快有人发现了他的意图，批评说，在他的政策是要把四分之一美国青年送进坟墓，于是学生们联合抗议，希望让美国远离战争。但是另一些激进主义学生，就很愤怒，他们反而认为，政府不作为，有人甚至直接去加拿大应征入伍，还有人参加了英国陆军。<br>​</p><p>摆在罗斯福面前的，还有一个麻烦事，他已经干了 2 届总统，虽然还可以参加第三届竞选，但是历史上从没有一个总统可以超过两任，所以这已经成了一个不成文的规定。要打破传统，太难了。他本来打算 1941 年 1 月就卸任，现在欧战爆发，这个情况他也不知道该如何是好。特别是到底要不要继续准备参战的问题。<br>​</p><p>另外，即使罗斯福在一年之前已经开始做准备，但是美国当时的军事实力，也还是世界三流，跟欧洲的装备精良根本没法比，兵工厂这个行业基本消失，现在只能调动民企生产，让造电车的企业，去造榴弹炮，而且美国还有一个问题，那就是兵源严重不足，所以当务之急就是征兵和训练，不过美国人天生荣誉感极差，很多组织和学校，公开拒绝入伍。当时还有个规定，结婚了就可以不用去当兵，结果造成了结婚热潮。<br>​</p><p>而更逗的是，训练过程中，竟然也没有枪，拿木棍子代替，用大纸箱子当成坦克，没过多久，这些参军的年轻人，也感到了厌倦，士气极其低落。而且美国有规定，新兵训练一年，就可以复原，面对即将到来的战争，他们不得不赶紧改规则，但是在美国这种体制之下又谈何容易，最后 203-202 票，仅以一票之差险胜，这才把服役期延长 18 个月。<br>​</p><p>当时希特勒也知道罗斯福的心态，所以他肯定不希望罗斯福连任，德国政府也想左右美国大选，从而消灭一个潜在对手。所以他们极力的扶持保守的共和党，而此时共和党候选人威尔基是个老好人，他没怎么落井下石，用反战情绪去攻击罗斯福，相反他也鼓励罗斯福运送武器到英国，也支持和平时期的征兵制。如此一来，罗斯福最担心的事情，就不会发生了，站在选民的角度，两人观点差不多，那还不如让罗斯福接着干呢。所以罗斯福就再度连任，不过这次选票已经很接近了。<br>​</p><p>大选之后的罗斯福，第一时间就偷偷跑到军营，看看准备的怎么样了，结果得到的回复是，军队正在用扫把当机枪，排水管当火炮，罗斯福只能苦笑，大家都在冒险。当时美国把生产的战斗机大多都送到了英国，因为他们知道，英国那边撑的越久，美国就能争取更多的时间。<br>​</p><p>罗斯福第三次连任，当时罗斯福带领的美国是一盘散沙，他虽然比美国人先走了 2 步，但是也不敢走的太快，那样他会彻底脱离他的人民。他必须一边小心翼翼的准备，还得一边考虑人民的感受，争取大多数人的支持。也要平息小部分人的不满。直到 1940 年夏天，当美国人民看到，在德军铁蹄下，被蹂躏的欧洲老百姓之后，他们也终于怕了。民意测验显示，美国工商界已经超过一半赞同宣战，并且 2/3 同意向英国运输物资，93%的国民已经同意扩军备战。<br>​</p><p>到了 1940 年底，丘吉尔给罗斯福写信，说英军基本已经战败，现如今弹尽粮绝。也没钱再买军火。此时此刻，只有美国的经济实力还可以与德国一战。所以恳请美国出手。这里补充一下，美国当年的钢产量是 6699 万吨，而德国当时只有 2800 万吨。而那个年代，钢产量代表了工业化的程度。所以工业实力，美国最强，是毫无疑问的。罗斯福思考了很久，然后尽力说服国会，为自己争取到了一个权力，这就是总统只要认为有助于美国的国防，就可以帮助任何一个国家。国会还批给罗斯福 90 亿美元拨款。美国就此成了民主国家庞大的军火库，当时在英国到处都飘扬着美国国旗。<br>​</p><p>自此开始，其实美国已经与轴心国撕破脸了，然后就在运输物资过程中，与德军摩擦不断。另一方面，罗斯福开始表明立场，说必须得采取行动，如果我们袖手旁观，那么等到德军侵略到家门口，我们就只有死路一条。紧接着他派出海军陆战队，去明目张胆的接应英军。<br>​</p><p>而此时，希特勒做出了他人生当中最错误的一个决定，他要在 2000 英里的战线上去攻击苏联，这给了英国和美国机会。<br>​</p><p>而两国的领导人，也在世界上最荒凉的地方，加拿大纽芬兰东南部会面，罗斯福和丘吉尔还拍照留念，并一起起草了大西洋宪章。随后 9 月，在冰岛发生了一个事情，一个德国潜艇，遭遇了深水炸弹袭击，当他浮上来的时候，发现了一艘驱逐舰，就想当然认为这就是凶手，于是就发射鱼雷，一通猛削，但他搞错了，这个驱逐舰是美国的基尔号，不过这个船长也并不怂，对着德国潜艇也是一通猛挠，这就相当于德美已经开战，而罗斯福知道后，下令海军搜查即毁灭，双方不宣而战。10 月份又在冰岛，美国 5 艘战舰，遭到德国人袭击，2 人受伤 11 人失踪，自此美国人彻底感受到了战争的气息，所有人都已经知道，战争不可避免了。两星期，德国潜艇干脆直接炸沉了美国另一艘驱逐舰，这次 100 多美国水兵遇难。<br>​</p><p>但这时候，国会山还有保守派在幻想着中立，比如在商船上配装武器这种事，都差点没有通过，所以其实当时要想对外宣战也并非易事，而且根据德意日三国轴心同盟条约，只要美国对德宣战，那么也就相当于对其他两国也要宣战。意大利是个怂包加逗逼，无关紧要，但是德国和日本，一个横扫欧洲，一个横扫亚洲，甚至日本还打败过俄国人，确实都并不好惹，罗斯福也不确定，是否能招架的住。<br>​</p><p>德国海军当时正在劝告希特勒，要对美国动手，但是希特勒却觉得应该先干掉苏联再去收拾美国，他认为苏联的威胁更大。所以希特勒反而还让德国海军耐心一些。不要跟美国太激化。反倒是罗斯福一再挑衅，希望激怒德国或者日本，但是这两个国家并没有上当，还是相当的克制。这反而让罗斯福不好发作。<br>​</p><p>当时的美国其实依然不富裕，他想扩充兵力，但是美国人最大的问题就是营养不良，当时 1.32 人口，却只有 17%的妇女有工作。已婚妇女基本都不再会上班。<br>​</p><p>全国 900 万人失业，300 万人登记在公共事业振兴署，当时美国的生产总值是 900 亿美元，道琼斯指数在 150 点附近，这些数字说明，在战争开始前，美国经济依旧低迷。但是当时美国的经济中，一次性产品制造业得到了一定的发展，说明消费需求，正在逐渐抬头。用现在的目光，我们可以知道，此时的美国，如果需要经济振兴，应该多发展民用工业。<br>​</p><p>珍珠港事件，是美国对二战态度的重要转折，但是他并不是一蹴而就的，是美日两国长期摩擦的结果。在珍珠港事件的两年前，美国就终止了美日贸易协定，当时就有人说，这么做很可能会引发战争。日本人感到了紧张不安，颜面尽失，而且还丧失了重要物资的进口途径，他们连战争中所必须的石油都无法保证供应了。<br>​</p><p>罗斯福太注意德国了，而忽略了亚洲的日本，他的本意也是不希望双线作战，所以也希望跟日本谈判。1940 年 12 月 6 日致电天皇，要求日军从中南半岛撤出，态度却显得有点强硬。但是结果适得其反，在 1941 年 7 月，日本正式占领了中南半岛，包括越南。而美国人很不高兴，所以冻结了日本在美国的所有资产。这就意味着日本再也不能从美国拿走任何的石油。随后英国和荷兰驻雅加达殖民地总督，也都跟着这么做，这几乎就让日本断绝了一切石油来源。没有石油，日军的飞机坦克和军舰就是一堆废铁。所以日本军方已经非常强硬的要求开战。否则可能连几个星期都撑不下去了。<br>​</p><p>日本当时的近卫首相，还是一个相对较温和的人，他给了美国大使一个最后通牒，要求美国不再援助中国，也要恢复原油供应，这样日本可以考虑在解决完中国的问题之后撤出中南半岛军事基地。然而美国人，并不买账，他们回应，让日本必须无条件撤出。但这下激怒了日本，很快近卫首相下台，战争贩子东条英机继任，这家伙是个战争狂。一上来就开始磨刀霍霍。准备屠杀美国。<br>​</p><p>11 月底美国人截获了日本特工跟山本五十六的通话，用的是暗语，日本大使问什么时候是零点，否则我无法外交，而东京回答，零点就是珍珠港时间 12 月 8 日。也就是美国时间 12 月 7 日。此时美国已经明白，谈判的目的就是拖延时间，战争即将到来。当时华盛顿已经下令给菲律宾司令官，说日本很快就会发动武力侵略，务必做好部署。而且已经做了一个周密的计划，让飞机全部集中，只要发现日本战机，就全部启动，将日军飞机摧毁。但是遗憾的是，夏威夷陆军司令肖特拒绝执行这个计划，他坚持让太平洋舰队在周末放假。这就让 94 艘舰艇，包括 8 艘战列舰和 9 艘巡洋舰，全部卸下了防备。这直到现在都是一个迷。事后肖特坚持说，自己没有想到珍珠港会被偷袭。但从很多资料显示，当时美国人已经提前想到了，日本很可能偷袭珍珠港。美国驻日大使，在 1941 年 1 月就通知过华盛顿，说日本流言四起，日本要偷袭珍珠港。7 月海军作战科的报告也提到了，珍珠港很可能成为日本的作战目标。而且明确说到了就是空袭。12 月 3 日，就在珍珠港事件的前 4 天，太平洋舰队指挥官，还提醒下属，日本有可能偷袭珍珠港。但后来，他自己却不做任何防范安排。那到底是为什么呢？迷恋自身的防御能力，看不起矮小的日本人？反正这事一直没有定论，也有人说是罗斯福故意卖个破绽，好通过惨烈的战争，激发国内的反战情绪，从而达到宣战的目的。但这种事，美国政府肯定是打死也不会承认的。<br>​</p><p>当时日本也是准备先宣战再轰炸的，预计下午 1 点就要去找美国宣战，1 点 20 分日本开始轰炸，让你知道了也措手不及，但是这也让驻美国日本大使慌得一逼，他拿到宣战书的时候已经是 11 点了，而且还是周六，翻译都休息了， 等他把这份文件带到了美国国务院的时候，已经是下午 2 点 05 分了。所以一切都变得没有意义。<br>​</p><p>在上午 12 点多的时候，美国的雷达操作员，已经发现了大规模飞机群即可到来，但是，都到这个时候了，上级的回复是不必在意，有可能这些飞机是从美国飞过来演习的。直到日本飞机开始轰炸了，电报才发出去，珍珠港遭到空袭，并非演习。随后全国都收到了震惊的消息。罗斯福倒吸一口凉气，后来消息说，他一直以为日本要去袭击菲律宾。<br>​</p><p>但无论怎么样，损失极其惨重，美国除了出海的航空母舰外，太平洋舰队已经不复存在。当时希特勒已经在苏联的重压之下，他已经觉得树敌太多，战线太长。但是既然事已至此，他也只好对美宣战，美国彻底加入了二战。那么罗斯福又是如何应对太平洋舰队全军覆没的局面的呢？我们在光荣与梦想的第二部书再讲。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;今天带大家读一本光荣与梦想，讲的是美国 1932 年-1972 年这中间的叙述历史，这是整整一个时代，是美国大国崛起，成为世界第一强国的整个过程。作者的名字比较好记，叫做威廉曼彻斯特，他是用写新闻的手法，在写作这本书，而且还用到了很多电影中才有的蒙太奇手法。这套书被誉为美国</summary>
      
    
    
    
    <category term="history" scheme="http://example.com/categories/history/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>光荣与梦想 第二部</title>
    <link href="http://example.com/2021/09/26/%E5%85%89%E8%8D%A3%E4%B8%8E%E6%A2%A6%E6%83%B3-%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E9%83%A8/"/>
    <id>http://example.com/2021/09/26/%E5%85%89%E8%8D%A3%E4%B8%8E%E6%A2%A6%E6%83%B3-%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E9%83%A8/</id>
    <published>2021-09-26T09:20:47.000Z</published>
    <updated>2021-09-26T09:45:39.915Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>第一部讲了 1932 年大萧条，到 1941 年日军偷袭珍珠港期间的美国社会，今天开始我们来看光荣与梦想的第二部，来看看 1941 年到 1950 年的美国发生了什么。咱们书接上文，还是先从珍珠港事件讲起。<br>​</p><p>日本人称自己是大日本帝国，而中国人和美国人都称他们是小日本，当时他们非常矮小，基本都 1 米 5 的身材，而且还都是罗圈腿，军装也十分邋遢，美国人没怎么拿他们当回事，海军上将还预言 1943 年打垮日本。但行家一伸手，便知有没有，打起来美国人才知道，这是他们遇到的的迄今为止最强大的对手，当时偷袭珍珠港的日本飞机，全都要比美国同期的飞机先进，而且日本装备也并不差，甚至日本兵各个训练有素，视死如归。<br>​</p><p>而且日本的战略也非常高明，东条英机一方面在越南增兵，另一方面同时登陆关岛，中国香港，以及菲律宾群岛，基本控制了太平洋的航线，再加上德国潜艇，肆无忌惮的偷袭美军，美国在战争开始这段时间，非常被动。甚至在美国东海岸附近的商船，都频频被击沉。平均下来，每天都有 3 艘舰艇被受到攻击。其中还包括了雅格琼斯号驱逐舰。<br>​</p><p>当时的轴心国攻无不克，斯大林格勒也已经岌岌可危，德军剑指莫斯科，隆美尔打到了开罗，几乎控制了北非。日军在缅甸也把英军和中国远征军打的惨败。并且还入侵了马来亚半岛，打败了盟军的主力舰队，随后吕宋岛登陆，毫无防备的关岛也落入日军手中。罗斯福派人用鱼雷快艇救出了麦克阿瑟一家，并委以重任，让他成为了美军最高统帅。全面指挥美军的反击，在爪哇岛盟军还与日本海军发生了激烈的战斗，但大多舰艇都被日军击沉。<br>​</p><p>当时的美国人对这些岛屿根本就不熟悉，实在搞不懂，他们到底在哪，也不知道为什么要在那里打仗，甚至军方也经常搞不清楚，战争的地点到底在哪。像硫磺岛，塞班岛这些岛屿当时大部分都是原生态，风景很美，但是也就意味着根本无法住人，在这些地方修筑工事就会很费力，而且经常会有传染病，还时不时火山喷发一下。要不就一直下雨没完没了。这些地方作战，天气比敌人更加恐怖。一开始是美国人不适应，随着美军逐渐在海上占据优势，最后这些地理上的问题，全都变成了日本人的噩梦，他们被困在岛上，不得不跟鳄鱼，毒蛇共处，还经常自相残杀，吃掉同伴。日军相当顽强，他们宁可战死也绝不投降，经常发起自杀式冲锋，要么就互相扔手雷。切腹只是统帅的待遇。<br>​</p><p>也正是这种混不吝的精神，吓怕了美国人，麦克阿瑟就曾预计，如果要攻击日本本土，美国军队每天就得死 5 万人，美国人一听就疯了，这哪受的了，最后还是决定，送给他们两颗原子弹，让日本人尝尝鲜。<br>​</p><p>日本军队，当时脑子确实有问题，他们认为自己投降耻辱，认为敌人投降也同样耻辱，所以他们对于战俘都进行惨无人道的迫害。抓到的一些盟军士兵，都被活活累死。有的战俘还被日本人阉割，还在折磨中死去，这令美国人十分愤怒，所以也就不再讲什么道义。美军开启了杀戮模式。<br>​</p><p>日军当时控制了新加坡，剑指澳大利亚，中途岛以西，珊瑚海以北的太平洋，都在日军的掌控之下，此时美军海军已经由尼米兹将军接任，麦克阿瑟命令，不惜一切代价，守住中途岛到布里斯班一线。<br>​</p><p>当时美军可谓节节败退，在美国国内，媒体都开始主动造假，为了安抚国内情绪，他们谎报战报。但只有政府知道，现在有多困难。在中途岛海战之前，美军已经在背水一战，而对日军来说， 他们反而要保留实力。所以双方的态度不一样，结果美军克莱星顿号航母被击沉，约克城号被重创。而美军也击毁了 7 艘日本军舰，也包括一艘航母，只能算是打了个平手。<br>​</p><p>双方各自罢兵，休整状态。珍珠港内囤积了 1400 名工人，昼夜不停，用两周时间修复被重创的约克城号，希望他能够参加接下来的中途岛海战。<br>​</p><p>此时日军信心膨胀，日军战舰数量是美军的 3 倍，山本五十六，率领庞大的舰队准备跟美国人决战。光打头阵的驱逐舰就有 65 艘，还有 22 艘重型巡洋舰，和 11 艘战列舰，外围是 21 艘潜艇环绕护航。4 艘航母带着 700 架飞机在后面掩护，此外还有 80 艘运兵船，随时准备追击登陆。日本人吃着火锅唱着歌，几乎已经准备提前庆祝胜利了。<br>​</p><p>山本为了故弄玄虚，还做了疑兵之计，故意轰炸阿拉斯加，分散美军注意力。但是山本有点过于自负了，美军此时已经破译了日军的密码，这也成为了中途岛海战的胜负手，最后锁定了中途岛的位置，所以尼米兹正在中途岛严阵以待。8 艘巡洋舰，17 艘驱逐舰，12 艘潜艇，还有 3 艘航母，全都已经下水。<br>​</p><p>战局开始 100 架日军飞机将中途岛炸了个天翻地覆，美军战机遭遇重创，但是美国人通过破解密码的优势，时刻等待着复仇的机会，这时候日本航母犯下了一个不可饶恕的错误，为了迎接飞机返航，他们清空了甲板，这就有点托大了，他们没有任何防备，而美国等的就是这样的机会，美国鱼雷轰炸机提前赶到，打了他们一个措手不及，日本的四艘航母先后被击沉，日本舰队失去了空中保护伞，中途岛海战败局已定。随后美军开始了战略反攻，中途岛一战，也成了太平洋战场的重要转折点。随后美军先是登陆斐济，然后顺势杀向瓜达尔卡纳尔岛，简称瓜岛。<br>​</p><p>但是并不顺利，这里疟疾横行，2000 人住进医院，在萨沃岛上，日军也在做着顽强的抵抗。在随后的萨沃岛海战中，美国海军遭遇重创，4 艘巡洋舰被击沉，上千水兵葬身大海。而东京快车运兵船，还在源源不断的往这里输送日本兵，有时候一晚上就能运到 4500 人之多。美军则依靠空中补给，顽强的作战。美日双方，都把瓜岛当成了大决战，裕仁天皇宣布瓜岛是决定性战役。麦克阿瑟警告罗斯福，如果我们在这里被打败，整个南太平洋将陷入严重的危机。麦克阿瑟要求，将所有资源投入到西南太平洋，这就意味着，他要切断往欧洲的供给，先集中力量干掉日本再说。但是罗斯福并没有同意，他还是认为德国人的威胁更大。<br>​</p><p>罗斯福向国会提出了 1000 亿美元的军事预算方案，而且要举全国之力，加快生产，几大航空公司，全都转而生产战斗机和轰炸机，福特公司一个汽车厂，甚至也加入其中。当时全国各地都在兴建工厂，但是很多人都不知道这些是干什么用的。这些全都成了机密，甚至当时杜鲁门过来调查，纳税人的钱是否被乱花，而白宫直接告诉他不要多管闲事。可见整个美国已经被动员起来，已经不再是原来的一盘散沙，现在为了战争，一切都变得不再重要。有个年轻人的尼克松，此时也加入了海军，在这里他认识了一个中尉，叫做约翰肯尼迪，正在指挥鱼雷快艇，他们以后都将成为美国总统。而在白宫里，籍籍无名的艾森豪威尔，在马歇尔将军的引荐下，得到了一个重要且艰巨的任务，要去联合欧洲的盟军共同作战。他们应斯大林的要求，要在欧洲开辟第二战场。<br>​</p><p>但他们要先解决北非的问题，决定先从法属非洲的土地开始进攻，蒙哥马利和巴顿两位将军汇合，切断了德军的补给线，隆美尔坐飞机逃走，这一战德军损失近 35 万人，而美军只损失 18000 人。接着他们又转而谋划攻击西西里岛。此时的德军没有攻下斯大林格勒，还损失惨重，另一方面又被赶出了非洲，德军不再战无不胜，所以这也就令轴心国信心备受打击。<br>​</p><p>攻打西西里的目的就是要瓦解意大利，这个对手就不说了，意大利加入轴心国，贡献应该是负分，意大利军队毫无战斗力，1 个月墨索里尼就被抓了。意大利整个投降。只有德军在意大利半岛顽强抵抗。<br>​</p><p>后来美国人在谈到那段历史的时候，都觉得如果当兵，参加二战一定特别刺激，但其实战争是无比残酷的。美国大兵也付出了巨大的代价，而在美国国内，1942 年流传着这么一个故事，一个女人说，打仗以后，我丈夫的工作比以前更好了，赚的钱也更多了，但旁边一个女人站起来就打了他一个嘴巴，说这是为我在珍珠港死去的儿子而打的，反手又是一记耳光，这是为我在巴丹死去的另一个儿子而打的。作者说这个故事不太可信，但却反映了美国的问题，战争的确对千百万美国人来说，是一个巨大的宝藏，他让经济彻底复苏，彻底走出了大萧条的影响。<br>​</p><p>在战争的威胁之下，美国政府再也不用去考虑什么预算平衡，他开始毫无顾忌的给市场注入流动性，华盛顿每天给美国市场注资 3 亿美元，这从根本上就改变了通缩。1945 年战争结束，开支已经高达 2450 亿美元，比 1789 年到 1940 年，这 150 年间的总和还要多。而从国民生产总值来看， 1939 年是 910 亿美元，战后 1945 年达到了 2150 亿美元，形成了一个巨大的飞跃，失业的威胁几乎消失了，而且女性也都改变了观念，纷纷走向工作岗位。当时调动全民生产能力为战争补给，据说福特的生产线，每个小时就能生产一架战斗机。也不用测试，直接就可以拉到战场。<br>​</p><p>区别于其他国家的战时经济，美国国内的消费额，还出现了明显的增长，这让很多人感到困惑，战争竟然让美国人生活越来越好了。农民也得到了明显的好处，原来农民面临严重的产能过剩，现在他成了所有民主国家的粮仓，需求极大，所以农民完全放开手脚生产，生产再多也能销售掉。而且随着化肥和机械化的科技产生，农民的生产效率大大提升。<br>​</p><p>以前，很多公司都怕生产新产品也卖不掉，所以很保守，但现在他们完全没有这个顾虑，为了战争放手研发全新的武器和设备，比如速冻食品，柴油发动机，雷达技术，通信技术，都在战争中有了长足的进步，而且这些东西又反过来补充了民用市场。比如摩托罗拉当时就是做战争中对讲通信装备的供货商，战后则极大的提高了品牌能力。<br>​</p><p>人民的观念也发生了重大转变，以前大家都在寻找产品，而到了战后，商家则开始寻找消费者，为消费者的需求创造产品，之前大家都在存钱，觉得花钱大手大脚是不爱国的表现，但是战争让大家过了今天没明天，所以消费也就明显有了起色，需求得以快速的释放。<br>​</p><p>当时美国的企业都在转向军工，因为军工产品有多少都能卖的掉。不用考虑销路问题，所以企业也都趋之若鹜，生产打字机的企业都去造机枪，汽车厂造飞机和坦克，克莱斯勒当时成为陆军的重要生产制造商，他们贡献了 25500 辆坦克。<br>​</p><p>当时一些重要的物资需要先保证前线供给，所以美国也实行了计划经济，这就让一些物资紧俏，比如汽车需要申请才能购买，加油也有严格的数量限制，甚至买鞋，平民一年只能买两双。当时抢劫犯的三大目标，第一是酒，第二是人造纤维，第三就是鞋。<br>​</p><p>美国人不断地给英国补给，而德国的潜艇就埋伏在运输线上，不断地炸沉美国的商船。这个战术是正确的，但是希特勒却不知道哪根筋搭错了，把潜艇部队调往了挪威，这正是美国人愿意看到的。而美国人自己，也在造船技术上取得了重大突破，一个叫凯泽的美国企业家，创造了传奇，他把造万吨货轮的时间从 200 天缩短到了 24 天，这创造了世界纪录，整个大西洋，航行着 100 艘他生产的船。后来更神奇了，他能做到每星期都有一艘护航舰下水，以凯泽为首的美国造船业，17 天就能造一只货运船队出来，到了 1945 年，更是几乎每天一艘船。<br>​</p><p>这只是冰山一角，有数据显示，在德国占领法国之后的 5 年里，美国制造了近 30 万架飞机，10 万辆坦克，37 万门大炮，245 万辆卡车，8 万 7 千艘军舰，5400 艘货轮，炸弹和轻型武器就不计其数，连斯大林都承认，如果不是美国的生产能力，这场战斗不可能取得胜利。要知道就在 1941 年美国的军备还是非常薄弱，甚至希特勒和墨索里尼根本就没把他们当回事。认为美国是个软弱的国家。<br>​</p><p>珍珠港事件和之后的美日海战，让美国人开始痛恨日本人，那些在美国的日本人有 8000 人之多，无论是否入籍，都遭遇了仇视。各个商家都不欢迎日本佬。当时民众情绪激动，甚至强制他们搬家，并没收他们的全部财产。让他们像老鼠一样生活。几个州都官方表示，不欢迎日本人。甚至不许入境。最后美国人把这些日本人都给集中了起来，放到了一个类似于集中营的地方。相当于囚禁。作者说，这基本上可以与德国人迫害犹太人相比，属于是极其严重的人权事件。但这些日裔美国人，却依旧很爱美国。他们虽然有怨言，但是还是在为美国服务，后来还有日裔美国人参军，也获得了很好的表现，获得了不少军功章。但是这并未改变美国人对他们的看法。一些穿着军装的日裔美国人，依然被商家驱逐。<br>​</p><p>当时美国社会最精英的 1200 万人，都加入了军队，所以对于女性来说，军人也就成为了他们理想的对象。而且二战跟越战不同，越战的时候，美军都是穷人组成，而二战中很多富裕阶层都加入到了军队当中，比如后来的几个总统，当时都在当兵，而罗斯福总统，把他的四个儿子都送上了战场。当时他的大儿子已经是百万美元的富豪，而且还有很严重的胃溃疡，就这样，大儿子还是随军征战最艰苦的瓜岛，而且就是基层士兵做起，到最后了才获得上校军衔。二儿子是广告界名人，参加了空军，一直服役四年最后获得准将军衔，三儿子是一名律师参加了海军，指挥一艘护航舰，四儿子还在哈佛上学，也被拉出来参加了海军。罗斯福死后，他的孩子们也都随即消失在历史舞台上。并没有因为这个爹而获得太多的照顾。<br>​</p><p>1942 年末，美国科学家很绝望，尽管总统鼎力支持，但是原子弹研究却陷入瓶颈，核武器的研究方面，他们在与德国人赛跑，不管现在战局怎么样，谁先研究出核武器，谁就能够取得战争的胜利。当时他们想的是，该如何把原子弹装进 B29 轰炸机的炸弹仓，否则一切都是空谈，这个工作在 31 个月之后才会实现。所有的科研人员，都要绝对保密，甚至跟家人也要只字不提，受到最严密监视的就是奥本海默，原子弹之父。但他偏偏娶了一个共产党员，这就难免让人怀疑了，最后他媳妇由于好久没有奥本海默的消息，在绝望中自杀。有人建议开除奥本海默，但是得到的回复是，不管他有什么问题，这个计划都不能少了他。<br>​</p><p>当时苏联人确实在秘密的进行谍战活动，就是要获得原子弹的制造图纸，而本书记载，也确实有人将原子弹的图纸卖给了苏联，这可能大大缩短了苏联制造原子弹的进程。而在德国，1944 年，希特勒展示了他的三种秘密武器，喷气式战斗机，装有通气管的潜艇和 V1 导弹，也就是喷射推进式导弹。美国的科学家则推断，希特勒可能已经拥有或者即将拥有原子弹。所以时间已经极其紧迫。<br>​</p><p>美国的军队总指挥，看起来是麦克阿瑟，但其实是罗斯福本人，麦克阿瑟大部分时间都在跟尼米兹一起，与日军在海上作战，而统筹全局决定战略方向的就是罗斯福。当时他已经干了三届总统，还经历了大萧条和二战这种大事，所以已经身心俱疲，他多次表露，自己肯定不会再干了，要告老还乡了。但是很快就收到了 6000 名钢铁工人的联名信，说我们知道你很疲惫，但是我们不能接受你退休。民主党也不会让罗斯福退休，很快他们就把罗斯福继续提名为总统候选人，不过在副总统的候选人上面，产生了分歧，有人倾向于选择一个权利和威信对罗斯福没威胁的人，换句话说，就是听话的人，别给罗斯福添麻烦，于是就选定了默默无闻的参议员杜鲁门，这就相当于一个大彩蛋，正好砸到了杜鲁门脑袋上，他能上位，恰恰是因为啥都不行。当时罗斯福甚至都没听过这个名字，但也觉得无所谓就这么同意了。<br>​</p><p>杜鲁门本人也大吃一惊，他自己都没想到，其他人更没想到，美国人在奔走相告，杜鲁门是谁？他的竞争对手也在反复确认这个名字，总感觉好像是搞错了。当时共和党的总统候选人是杜威，他自己也知道，现在民主党一党独大，他也几乎没可能胜过罗斯福这个传奇。之所以说几乎，就是因为罗斯福还有一个致命弱点，就是他的身体状况。罗斯福已经 62 岁，身体状况很差，而杜威才 42 岁。正是年轻力壮。共和党抓住罗斯福唯一的弱点，身体状况造势，而罗斯福为了回击舆论，他决定带着竞选车队在大雨中前行。并站在车上，淋着雨给大家演讲挥手致意。最后又是毫无悬念，432 比 99，罗斯福再次当选总统。不过罗斯福的身体状况，确实已经很差了，他经常患有重病，而且还非常容易疲惫，经常干着干着活就睡着了。在体检后得到结论，罗斯福已经患有比较严重的血压高和心脏病。以及心力衰竭。医生建议他修养，但是这根本就办不到。有太多的事情等着他去处理。有两次给海军的讲话，他都是中途发病，强忍着心绞痛，撑了过来。后来还有不明真相的媒体批评罗斯福，咬字不清，有气无力，毫无逻辑，不知道他再说什么。<br>​</p><p>在雅尔塔会议上，罗斯福的健康状况就更糟了，他经常咳嗽，在跟斯大林争吵后，血压异常升高。只有脑子依旧精明。不过后来大家都一致认为，雅尔塔会议，加速了总统的死亡。<br>​</p><p>1943 年，美军登陆意大利，但战争依旧艰苦，他们不得不在泥地里摸爬滚打，而且进展缓慢，德军的反抗相当顽强，盟军也损失惨重。他们的作用，顶多也就是拖住德军主力几个师团，让他们不能增员希特勒，由于伤亡过大，所以盟军内部也出现了分歧，互相推卸责任，又相互争功。<br>​</p><p>另一方面，艾森豪威尔已经在准备诺曼底登陆了，他当时也是在豪赌，自己都说，如果登陆不顺利，那么就会让敦刻尔克大撤退的悲剧重演。后来的人总觉得诺曼底登陆顺理成章，但其实并非如此，他胜的还极其惊险，当时要不是隆美尔在给老婆庆祝生日，恐怕历史就要改写了。而且当时希特勒的直觉已经告诉他，登陆地点就在诺曼底，但是他最后还是被顾问误导了，顾问告诉他，加来才是登陆点，诺曼底只是个幌子。总之多种机缘巧合，才让盟军在诺曼底占了便宜，登陆完成后，巴顿亲自率领他的装甲部队一路猛攻，成为战斗力最强的一支部队。也为美军打出了名堂<br>​</p><p>6 月份登陆，8 月份，戴高乐就以胜利者的姿态进入了巴黎，法国光复。这里有 70 万的叛国者要处理，甚至规定跟德国人睡过觉的法国妇女都要来自首，还要剃光头，让人费解的是，巴黎一直就很繁荣，大家都活的很开心，完全没有国破山河在的意思。甚至有的人还抱怨，解放之后自己的生意反而不好了，原来的客户都被关起来了。<br>​</p><p>随后阿登战役打响，德国人还企图发动西线最大的反击，希特勒也压上了他最后的赌注，但此时美国已经变得能征善战，巴顿的装甲部队在这场战役中打出了威风。随后 1945 年 1 月，苏联人也展开了最后的攻势，纳粹德国大势已去。德国众多城市，都被炸成了一片废墟。<br>​</p><p>此时的罗斯福身体已经快垮了，他连名字都已经签不动了，私人医生也已经束手无策，这时候还有一封紧急文件需要他处理，爱因斯坦请求总统，世界局势已经改变，希望停止原子弹的研究。爱因斯坦担心，美国可能会触发一场核武器竞赛。<br>​</p><p>当时美国人高估了德国，他们一直认为希特勒可能已经拥有了原子弹，但其实并没有，希特勒根本不了解物理学，所以让这个研究工作很混乱，最后查抄了德国科学家的手稿后，他们才发现，德国的原子弹研究，要比美国慢了 2 年之久。这让美国人自己都不敢相信，他们反而觉得，应该还有其他的德国人在研究原子弹。到了 1945 年 2 月，他们又在一个岩洞里，找到了德国人建造的一个大型反应堆，这个反应堆规模虽然已经跟盟军差不多，但是进展速度上，跟奥本海默建造的的还是有明显的差距，后来盟军确定，德国人没有原子弹，于是国内就有争论了，美国到底还要不要原子弹？毕竟核武器这个东西，一旦把它从牢笼里放出来，你就很难再控制他了。另外，当时还谈了一个问题，日本肯定是没有原子弹的，那么美国到底要不要用原子弹对付日本，这不光是个政治问题，更是个道德问题。<br>​</p><p>1942 年下半年，太平洋上美军与日军也打的不可开交，瓜岛战役让日本转向了防守，后来麦克阿瑟还指挥军队打到了新几内亚岛，这场战斗比瓜岛 的伤亡还要大，日军先是山地战节节败退，1943 年 3 月，日本援军在赶来的途中被轰炸机炸沉了，7000 日军瞬间葬身大海。随后只能死守拉贝尔地区，而美军则日夜投弹，一开始，太平洋战场的装备比较陈旧，美军把好装备都拉到了欧洲，但现在，国内的巨大生产能力，带来了更多的补给，美国的物资开始源源不断的供应，新式装备越来越多。<br>​</p><p>日本的强项就是在岛上修建各种工事，日军司令官还曾夸口，比托岛就算美国有 100 万大军，打 100 年，他们也打不下来。在这里美军确实损失惨重，海军陆战队第四师，伤亡达到 75%。此时麦克阿瑟开始使用它的跳岛战术，也就是根本不用一个一个岛去死磕，日军防御工事太坚强，即使拿下来也代价太高，现在只需要占领几个关键岛屿，切断补给，其他岛屿上的日军就会自动撤离。尼米兹带领舰队，剑指马里亚纳群岛中的塞班岛，提尼安岛和关岛，在这里他们也遇到了非常顽强的抵抗，2.5 万名美军士兵阵亡。但是总比每个岛都去攻打损失小的多。此时的美军已经取得了地理优势，从这里起飞 B29 轰炸机，可以直接轰炸日本本土。此时麦克阿瑟坚决要反攻菲律宾，一雪他之前从菲律宾逃走的前耻。甚至还威胁罗斯福，如果总统不同意，他就要进行政治报复。<br>​</p><p>这场战争又打的很惨烈，日本的战术就是在贝里琉岛里挖洞，把美国海军陆战队第一师打的落花流水，当时在海战上，日本已经不行了，美国有 218 搜战舰，而日本只剩下了 64 艘。所以打起来之后，日本海军全军覆没。之后美国海军，一个一个岛打下去，基本都很顺利。下一个重点就是硫磺岛，这里距离日本本土更近，B29 轰炸机如果从这里起飞，能够装载更多的弹药。<br>​</p><p>所以拿下硫磺岛势在必行，这里进行了一场更加惨烈的战斗，日军凭借碉堡和峡谷，对美军进行杀伤，美军海军陆战队在这里伤亡了 1.9 万人，才拿下了硫磺岛，日军的损失更大。<br>​</p><p>但是硫磺岛战役还并不是最惨烈的，整个太平洋，打的最惨的，应该就是冲绳岛。日军当时在冲绳岛上遍地都建有碉堡，到处都是重型大炮，并且还装有铁轨，可以避免美国轰炸，他们的计划是，等美国轰炸结束，开始登陆上岸的时候，再通过这些火炮和神风特攻队的自杀袭击，屠杀美国的海军陆战队。当时美国人都认为，战争即将结束，因为他们在欧洲和太平洋，都已经占据了绝对的优势，但是他们有点太乐观了，二战中美国一共阵亡不到 20 万人，但 1945 年 4 月的这一个星期，就牺牲了 6481 人，说明战争越到最后，伤亡反而越大了。<br>​</p><p>苏联此时和美国达成协议，出兵日本，但交换条件是能够得到中国东北的一些权力。另外，这本书里还披露，当时斯大林已经跟老蒋达成协定，承认他是中国的统治者，并要求中共与老蒋合作。<br>​</p><p>就在战争即将胜利的时候，罗斯福出事了，别人正在给他画肖像，但他突然就瘫坐在了椅子里，出现了昏迷，而私人医生马上赶来，发现他出现了严重的脑出血。在进行一通抢救之后，罗斯福还是去世了。此时大家都不敢宣布总统去世的消息。直到总统夫人回到家。总统夫人还是非常理智的，他要马上见到杜鲁门<br>​</p><p>当时的杜鲁门，还在外面演讲，但此时他其实已经成为了新的美国总统，总统夫人跟杜鲁门沟通之后，才对外发布消息。消息很快就传遍了全国各地，罗斯福总统去世。即便家里没有收音机的人，也已经通过各种渠道知道。消息很快也传到了欧洲和苏联。<br>​</p><p>听到罗斯福逝世的消息后，美国人全都颇为震惊，但最重要的一点是恐惧。他们已经习惯了罗斯福统领下的美国。现在一切都变得未知了。<br>​</p><p>罗斯福去世的消息，震惊了整个世界，莫斯科甚至都在国旗上镶上黑边，并且降半旗致哀，丘吉尔更是说，自己好像被一记重拳打懵了。只有希特勒认为，这是个好消息，他们可能还有希望。<br>​</p><p>美国在 1945 年 4 月就进入了杜鲁门时代，尽管他自己一点都没准备好，他长期在罗斯福的光芒下工作，突然之间站到了前台，要成为整个美国的舵手，自己实在是有点不适应，甚至他自己还要去银行办事，身边的人提醒他，你现在已经是美国总统了，你需要叫银行的人来白宫，而不是你自己去找银行。当时很多媒体也都不看好他，认为他不会是个伟大的总统。<br>​</p><p>更糟糕的是，罗斯福甚至都没拿杜鲁门当回事，很多事也从来都没跟他商量过，所以杜鲁门完全处于什么懵逼的状态，他甚至从未听说过原子弹，当时恐怕斯大林对于美国原子弹研究的进展，都要比杜鲁门知道的更多。和罗斯福相比，杜鲁门确实缺乏魅力，他甚至完全不像个总统，就像个普通的公务员，愿意为了一只火鸡，而去朋友家蹭饭，有人批评他的孩子，杜鲁门可以愤怒的想要找人打架。这让他的孩子都感到很没面子。全国人民都对这个新总统，不抱太多期望。<br>​</p><p>不过杜鲁门也并非全无优点，他进步的很快，而且对苏联的态度很强硬，告诉斯大林特使，苏联必须执行雅尔塔协议。这一年 5 月，希特勒死讯传来，柏林被攻克，在意大利顽强抵抗的德军也投降，欧洲战场已经全面胜利。1945 年 5 月 8 日，成为了二战欧战胜利的纪念日，这一天也是杜鲁门的生日，整个美国都为之庆祝。但是摆在美国面前的还有另外一块硬骨头，这就是日本，东京多次表示，永不投降。不惜战斗到最后一人。<br>​</p><p>当时美国对日本确实感到恐惧，在几个岛的战役中，美国就损失惨重，牺牲了 17 万人，远超欧洲战场，特别是神风特攻队俯冲袭击炸毁美国战舰，让美国人感觉这就是一帮疯子。如果进军日本本土，那么日本必然全民皆兵，到时候损失可能会超过 100 万人。而麦克阿瑟还表示，可能远不止这个数字。日本陆军当时还有五六百万人，而且擅长打地洞，如果美国进军日本本土，届时可能到处都是埋伏，所以除非对日本封锁，饿死他们，否则可能这将是人类历史上最惨烈的杀戮。这个言论一出，美国国内引发了轩然大波，美国最怕的就是死人，所以杜鲁门压力山大。所以此时有人就建议，使用原子弹，恐吓日本。让日本人尝尝鲜。<br>​</p><p>当时美国和苏联还很友好，艾森豪威尔还被斯大林授予了胜利勋章，但斯大林不知道的是，这个人以后将成为苏联的最大对手。<br>​</p><p>美国此时已经将原子弹研究成功了，第一颗原子弹在 1945 年 8 月 1 日已经准备就绪，现在唯一不知道的是，原子弹爆炸的情形，他们也不知道到底会发生什么事。也不能保证通过 B29 轰炸机的投弹，能否顺利引爆。他们害怕的是，美国在警告完日本后，投下的原子弹没响，反而会让日本士气更加高涨，美国反而成了世界笑柄。更何况，美国自己也没有多余的原子弹可以浪费，他们还给仅有的两颗原子弹，起了一个比较 Q 弹的名字，一个叫小男孩，一个叫胖子。<br>​</p><p>杜鲁门的顾问们，到是倾向一致，那就是尽快轰炸日本，他们还吓唬杜鲁门，如果你不同意用原子弹，那么攻入日本本土，恐怕要损失极其惨烈。当时杜鲁门也跟斯大林交换了意见，只是说美国研制了一种具有超凡杀伤力的新型武器，而对方回答比较平淡，只是希望美国利用这个东西，好好打击一下日本。所以现在杜鲁门似乎已经别无选择，他是不可能进军日本本土的，他承担不起 100 万美国年轻人生命的责任。所以他只能批准原子弹打击计划，目标有广岛，东京，小仓，新潟和长崎。不过杜鲁门还是感觉很残忍，于是他又给了东京方面，最后一次的警告，也就是波斯坦公告，让他们无条件投降，并许下承诺，让他们也加入世界贸易，允许自制，一旦局势稳定了，军队也会撤出占领，否则将实施迅速且彻底的打击。但日本人显然太崇尚武士道了，有点不见棺材不落泪的意思。<br>​</p><p>执行投弹任务的飞行员都惊呆了，他们在广岛扔下第一颗原子弹小男孩后，很快一朵蘑菇云升了起来，而广岛 34 万民众，瞬间就有 6 万人消失，4 万平方英里内夷为平地。没过几天，第二颗原子弹胖子，也在长崎炸响，这一次夺走了 3.5 万人的生命。与此同时，负责轰炸的战机，还在日本上空撒下了百万张传单，告诉日本人，美国已经拥有了人类历史上最具杀伤力的武器。并督促日本国民去向天皇请愿，尽快结束这场战争。但是美国人错了，他们以为日本的天皇就跟他们的总统一样，随便可以辱骂和开玩笑，在日本天皇是神，普通人是不可能去找神请愿的。所以这场宣传最后反而让日本民众，集体产生了跟美国死磕到底，并且以死殉国的念头。<br>​</p><p>日本一开始并不知道发生了什么事，他们也与广岛彻底中断了联系，但是日本也是有物理学家的，一个叫做仁科芳雄的日本科学家马上报告，说着一定就是核武器，是原子弹。就在日本遭到原子弹轰炸的同时，斯大林开始派出苏联红军， 攻击驻扎在中国东北的日本关东军，当时的关东军，已经没什么战斗力了，跟刚从欧洲战场上下来的苏联红军几乎没有对抗的能力，所以瞬间就兵败如山倒。裕仁天皇一看大势已去，要求铃木首相发出密令，他要接受波斯坦公告，无条件投降。但是有几个军队的主将并不同意，包括我们熟悉的几个名字阿南惟几，梅津美治郎，丰田副武，他们掌管着日本全部的陆军和海军。他们还要跟美国人讲条件，但显然美国此时已经无需再做任何让步。所以一度陷入僵局。而天皇已经铁了心要投降了，这些激进分子一看既然无法说服你，那就只有干掉你。他们甚至想武装夺权。然后再跟美国死磕到底，这些人基本都脑子有病，他们认为只要美国一登陆，就可以利用工事碉堡屠杀美国人。对此他们深信不疑。<br>​</p><p>很快日本军人就囚禁了天皇，伪造了命令，但后来天皇近卫师赶来平叛，将他们逮捕。一众日军高官一看造反无望，于是切腹自尽。切腹这种事，让美国人无法理解，这也正是他们最害怕日本人的地方，对自己都能这么狠，还有什么事是他们不敢干的。<br>​</p><p>美国的密苏里号军舰，已经抵达日本附近，并准备接受投降，但此时日本的神风特攻队，当时已经是叛军，他们还准备来一出自杀式袭击，要彻底炸沉麦克阿瑟和尼米兹，如果真是这样，那后果不堪设想，全日本估计都得陪葬。幸好天皇及时派人赶到，劝阻叛军，才没酿成悲剧。至此日本投降，二战彻底结束。这些美国大兵，终于陆续返回国内。<br>​</p><p>大量退伍军人的安置工作就是个麻烦事，有的军人，找不到工作，甚至在街边贩卖他的军事纪念章，有的经济学家预计，美国在战后很可能再出现一个 1932 年，又会有 1500 万人失业，上次股市大崩盘大家还历历在目，所以一直是心有余悸。但是这些经济学家忽略了一个事实，杜鲁门不是胡佛，这几年美国也取得了巨大的发展，珍珠港事件后，美国人的平均收入翻了一番，每星期工作 48 小时，工资从 24 美元，涨到了 44 美元，而杜鲁门上台后，还大胆的把工作时间降低到了 40 小时，工资不变，另外，美国人在二战期间买入了大量的战争债券，战后美国人的存款和流动证券金额就高达 1364 亿美元，最大不同之处在于，当时并不是通缩而是通胀，当时有说法牛肉价高，高过月亮。所以可见需求是非常迅猛的，而通胀一般都是繁荣的标志。黑市生意非常火爆，各种物资都在黑市高价叫卖。<br>​</p><p>而政府控制通胀，似乎也没什么经验，他们在管控物价，但反而让矛盾激化，而且也没有效果。严厉的罚款，也根本不能捣毁黑市买卖，其实这种事不可避免，企业习惯了战时状态。猛然和平了，他们还不能很快调整过来，民用市场的物资就会显得紧缺。二战后美国产生了比较严重的通货膨胀，而杜鲁门的做法是通过物价管制的方式来平抑价格。但这招根本不管用，生活成本快速上涨，面对这种局面，杜鲁门也不得不低头，取消了物价管制。物价管理局名存实亡。共和党人则借此攻击，杜鲁门的声望大不如前。<br>​</p><p>1946 年各种罢工又出现了，500 万工人参与其中，加剧了中产阶级与劳动者的对立，美国工人其实是战争的功臣，在二战中，他们不断加班加点的工作，才创造了整个盟军的物资保障，而他们赚来的钱又都借给了国家，买了大量战争债券，现在外部矛盾消失了，内部矛盾就开始逐渐的激化。你也很难说到底是谁对谁错，这其实就跟我们所说的，可以共患难不能共享乐一样，唇亡齿寒的时候，怎么都行，但一旦见了利益，立马翻脸。战后的美国就是这样。当时汽车工人，钢铁工人，铁路工人，煤矿工人持续大罢工。杜鲁门给了他们很优厚的条件，但是这帮大爷们就是不同意妥协。<br>​</p><p>此时杜鲁门也怒了，他准备用强硬的手段，谩骂工会，说他们这是在给前线的士兵打黑枪，说这些罢工者的工资要比士兵高 4-40 倍，他还建议绞死这些叛国者。此后他在讲话中，明确提出，要将反对政府的所有罢工者，征召入美国军队，这招果然管用，很快罢工者就妥协了。杜鲁门得到消息后，继续往下讲，以后咱就这么办，如果再有罢工的，就把他们征召入军队。<br>​</p><p>当然也有反对的，说杜鲁门这种说法，有违美国的政治制度和基本自由，工会也非常愤怒，决定不惜一切代价，要阻止杜鲁门连任。而杜鲁门则抓住工会领袖刘易斯的小辫子，指出他在二战期间还组织 2 次罢工，实在是不负责任，完全不顾美国军队的安危。杜鲁门签署行政命令，要接管煤矿。双方就这么僵持着，最后造成了城市断电的程度。对于这种事，美国的处理跟我们完全不一样，他们还要打官司，政府把刘易斯给告了，最后联邦法院法官，叛刘易斯藐视法庭，并称美国矿工联合会屡教不改，最后判罚 351 万美元。<br>​</p><p>而此时杜鲁门认为，刘易斯的领导力在下降，现在要继续削弱他，就必须替代它，杜鲁门随即对矿工们发表演讲，请求他们为了拯救国家，回到工作岗位上去。至此刘易斯彻底失败。<br>​</p><p>然而美国的麻烦还远未结束，当时美国退伍军人的处置问题，才是头等大事，军队本就不是一个公平的地方，战争的时候，大家思想统一，但是仗打完了，分歧也就来了，大家都在争着抢着要尽早回家，甚至有人挑拨，说军官山珍海味，士兵吃糠咽菜，军官们完全不顾及普通 士兵的感受。<br>​</p><p>此时麦克阿瑟还火上浇油，他没跟任何人商量，就宣布驻日本部队 6 个月内，将从 40 万人削减到 20 万人，但是实际情况则刚好相反，因为征兵不力，复原军人数量逐渐缩减，从每月 80 万，缩减到 30 万，这就引起了老兵们更大的不满，有人还煽动情绪，结果造成了吕宋岛上近 2 万士兵哗变，后来这个消息传开了，全世界的美军基地，都掀起了士兵游行，支持马尼拉的战友。齐声高喊，我们要回家。在德国法兰克福，影响最大，4000 美国士兵演变成了暴民。而杜鲁门的办公桌上，也早就堆满了支持士兵回家的信件。<br>​</p><p>之所以美国不能让士兵大规模回国，一个是国内安置不了，另一方面也是国际局势很复杂，德国人和日本人，仍然并不死心，一旦美军松懈，他们很可能会卷土重来，另外，同盟国之间也已经不再是铁板一块，苏联也在跃跃欲试，随时准备扩充领土。当时他们预计，至少还需要 35 万兵力留守德国，37.5 万兵力驻扎太平洋，还要近百万军队，驻扎在全世界各地，但现在部队中，愿意服役的士兵一共也就 40 万。美国出现了用兵荒。<br>​</p><p>当时的苏联红军发展到了 1000 万，而且体制不同，苏联红军并没有要求回家的声音，斯大林指挥的军队，在东欧可以为所欲为，相比之下，美国军队的战斗力，因为骚乱已经大幅下降。1946 年夏天，美军只剩下了两个半师，而且还都是新兵蛋子。丘吉尔反复提醒杜鲁门，苏联的铁幕已经展开，但此时美国也毫无办法，根本无力阻挡。在苏联看来，英国根本就是个拖油瓶，美国也只是贡献了物资，真正对抗德军的就是自己，苏联的代价也最大，600 万人死伤。而且罗斯福在世的时候，斯大林还敬重他是个伟大领袖，但杜鲁门就差多了，再加上美国国内又开始内耗不断，甚至苏联经济学家预测，美国马上就要重新陷入大萧条，所以斯大林的野心也一点一点膨胀。他逐渐在中东控制土耳其，掌控油田，又插手日本，还要驻军鲁尔工业区。<br>​</p><p>此时杜鲁门的支持率不断下降，民众对于战后的经济并不满意，也不喜欢杜鲁门这 18 个月的总统表现，，认为他应该让贤给共和党，此时的共和党重新做大，18 年来他们终于摆脱了罗斯福的阴影，在两院中均占有了优势。<br>​</p><p>联合国是 1941 年丘吉尔访问白宫的时候，跟罗斯福讨论的概念，当时全世界都有这个愿望，成立一个国际性事务的组织。当然一开始联合国的作用，仅限于要打败希特勒的国家联盟，到了二战胜利，联合国成员数量增加到了 51 个，1945 年 4 月在旧金山开会，10 月联合国宪章正式生效，联合国也正式成立，1949 年才将总部迁往纽约联合国总部大楼。常任理事国分别是美英俄法中。<br>​</p><p>那段时间电视机开始逐渐走入美国家庭，电影业也蓬勃发展，媒体的力量逐渐庞大，大家接受新鲜事物的速度也越来越开，所以美国人的思想也逐渐更加开放，他们受到了电视剧的影响，出现了三大美式爱情观，闪婚，闪离，托儿所人满为患。有的青年男女刚认识 24 小时就步入了婚姻殿堂，影片黄金年代就描述了，一个年轻的飞行员，跟金发美女冲动结婚，新娘天天想的都是小伙意气风发的样子，而几年后等飞行员复原回家，脱下军装，换上便装，这个金发美女只看了一眼，就要求马上离婚。其实这个不难理解，战争的时候，保家卫国赋予了崇高的意义，而且能当兵的都是美国最出色的年轻人，但是战争之后，这些女人迫切希望找到一个稳定工作的对象，而退伍军人的工作问题，已经成了社会问题。所以，价值观自然发生了变化。<br>​</p><p>根据 40 年代的人口普查数据，出现了明显的生育高峰，战争并未让生育停止，美国每年新增人口将近 300 万，等美国大兵开始陆续回国退伍，这个数字变成了 350 万-400 万，当时的人很开心的一个又一个的生孩子，从不考虑日后的开销问题。甚至一本育婴手册，成为了社会最畅销的图书。<br>​</p><p>婴儿潮出现，再加上复原军人增加，直接的结果就是住房短缺，美国当时住房缺口达到 500 万套，但建筑行业不可能一夜之间造出来这么多房子，于是大量劳动力就流向了房地产，杜鲁门本来要对住房价格作出限制，但是地产商们合力阻止了这个计划。当时住房紧张到什么程度，甚至有一对夫妻和刚出生的宝宝在车里生活，而政府能想到的方法就是先搭建帐篷。地产商肯定是最开心的，当时一家叫做莱维特的地产公司，发明了新方法，通过生产工业预制件的方式，把盖房子这件事搬上了流水线，当时引起了轰动，作者说这不亚于计算机的问世，当他们宣布开门卖房的时候，外面的人已经排队了 4 天 4 夜。当时一套房子，要卖将近 7000 美元，加上各种家电装修，最后总价差不多 1 万美元，大家回忆一下，之前我们讲过，杜鲁门时期的平均工资是周薪 44 美元，也就是说一个人一年能赚 2000 多美元，即便是一个劳动力承担买房压力，其实也还好。远比现在的我们要轻松。<br>​</p><p>丘吉尔形容当时的欧洲，已经变成了废墟和停尸房，以及瘟疫和仇恨的温床，英国自己也受到了重创，他根本已经无力在控制欧洲，但是杜鲁门并不这么认为，他没有同意延长租借法案，坚决反对美国在扮演全球的圣诞老人，也就是说美国不愿意再无偿帮助欧洲和亚洲了。<br>杜鲁门不太愿意继续援助欧洲了，他希望联合国可以善后，继续给予 110 亿美元的援助，但是显然这是严重不够的，当时欧洲最惨的是德国，每年秋天，柏林人都要挖好墓穴，不知道冬天的时候，谁就挨不过去了。虽然战争胜利了，但是换来的不是自由，而是饥饿与混乱。工厂已经破旧不堪，也找不到原材料，根本没办法组织生产。1946 年 7 月，美国曾经授权英国提供 37.5 亿美元的贷款，让英国全权负责欧洲的复苏，然后他就不管了，但很快贷款就用完了，结果连伦敦都还没缓过来。整个英国还在瘫痪当中，600 万人失业，其他欧洲各国可想而知。<br>​</p><p>但是美国人显然不愿意再帮这些穷亲戚，他们认为这是一个无底洞，不给钱还占领？这就让美国大兵处境艰难，甚至被欧洲人敌视，而美国的政客们则认为，这是一种忘恩负义的行为。希腊土耳其的问题更严重，共产主义已经盛行，你美国不管，苏联就要插手，当时也只有苏联能够跟美国匹敌。<br>​</p><p>当时大家讨论的结果是，如果欧洲要落入苏联手中，那将变得非常可怕，而在欧洲反共，黄油要比枪炮更有用。欧洲现在需要的是重建，而并不仅限于援助。当时有一个人叫做乔治凯南，他提出了一个观点，叫做遏制苏联，而杜鲁门则非常信奉这个观点，因此这也被称为是杜鲁门主义。<br>​</p><p>很快，杜鲁门要求国会拨款，2.5 亿美元给希腊，1.2 亿给土耳其，之后他们在美国国内到处宣讲遏制策略，当时也第一次提出了冷战外交这个概念。<br>​</p><p>糖衣炮弹果然管用，18 个月后，希腊内战就结束了，土耳其的问题也解决了，下一步就是去解决全欧洲的问题了，这就是著名的马歇尔计划，也就是欧洲复兴计划，说的是要利用美国的经济和财政资源，盘活整个欧洲的经济，欧洲如果不恢复秩序，美国也将永远不得安宁。具体做法就是，拨款 170 亿美元，做出一个系统的计划安排，这其中也要有欧洲的参与。<br>​</p><p>要钱的事，大家都非常积极，很快，英法意，希腊，土耳其，荷兰丹麦奥地利等等都把申请发到了华盛顿，就连联邦德国也来伸手要钱了。1948 年 4 月，杜鲁门正式签署了马歇尔计划，很快，装满 9000 吨小麦的货船，就开往了法国。最后统计，马歇尔计划一共向欧洲提供了 125 亿美元，比他预想的要少一些，这让欧洲感恩戴德，丘吉尔就说，马歇尔计划是历史上最仗义疏财的行动，仅仅 30 个月之后，英国就东山再起，英国财政大臣，更是毫不掩饰的表达了对美国的感激之情。<br>​</p><p>到了 1951 年，欧洲基本复苏，大家吃得饱穿得暖了，工业甚至比战前还要忙碌。被炸成废墟的德国，也开始变得生机勃勃，1948 年的苏联坐不住了，他们先是夺取了捷克斯洛伐克，又在 6 月封锁了柏林，苏联大量印发纸币，引发了严重的通货膨胀，企图阻止德国复兴。而西方国家则干脆发行新的货币，而苏联人则迫使东西柏林的铁路停运，进而实现全面封锁。<br>​</p><p>而杜鲁门当时不想正面对抗，但还要对柏林实现补给？唯一的希望就在空中，当时西柏林有 250 万人，规模相当庞大，每天需要 4000 吨物资，这意味着一天 24 小时，每 3 分 36 秒就要有一架运输机起降。如果要能让生活过的更好，物资还得翻倍，也就是说 1 分 48 秒就得一架运输机起降，几乎不可能完成。<br>​</p><p>美国空军和英国皇家空军，制定了一个周密计划，还专门训练了飞行员，一场大补给行动就在 1948 年 6 月开始了，一开始确实经验不足，每天只能运送 1100 吨物资，远远不够消耗，此时的苏联得意洋洋。后来他们调来了 160 架 C54 运输机，补给能力大增，冬天之前，一天运输物资就达到了 4000 吨，西柏林的人民基本不再担心生计了。<br>​</p><p>德国人民也是勤劳勇敢的，他们一看这个方法干的过，于是就全民上阵，加盖机场，本来计划来年 3 月完工，但是在德国日夜赶工之下，12 月新机场就已经投入使用了，这下物资供给就更充裕了，一天达到了 5500 吨。到了第二年春天更是达到了每天 8000 吨，被经济封锁中的柏林，反而成了欧洲最充裕的城市之一。当时的飞行员，还自发的从飞机上往下撒糖果，说是给小朋友的圣诞礼物，这让大家玩的是不亦乐乎，只有苏联气的鼻子都歪了。<br>​</p><p>那段时间，美国人成了欧洲人的最爱。美国的文化也开始入侵，喜欢喝葡萄酒的欧洲人，竟然也流行起可口可乐了，40 年代末，每天都要售出 5000 万瓶。<br>​</p><p>在美国国内，又该大选了，这次大家普遍预期，杜鲁门将让出总统的宝座，甚至连民主党人自己也不看好他，让杜鲁门退出竞选，他们更希望艾森豪威尔去参加竞选。但是艾森豪威尔相当的不积极，杜鲁门反倒是信心满满，坚决要参选。<br>​</p><p>杜鲁门念稿子的水平很差，但是他的即兴演讲水平，却很高，常常能吸引大家的掌声，于是他的竞选团队，就让他尽量即兴演讲，不要再去念稿子了。不过，有时候杜鲁门也会遇到尴尬的情况，又一次 1 万人的礼堂，只来了 1000 人，媒体拍了很多杜鲁门对着空位子演讲的照片。而且杜鲁门还有时候口无遮拦，有一次说喜欢斯大林，这下可糟了，很多人都批评杜鲁门把很多利益都让给了苏联，比如，中国东北，千叶岛，和东欧。当时就有人说，杜鲁门将作为美国最糟糕的总统，并名垂青史。<br>​</p><p>而在共和党方面，杜威再次成为了候选人，而且在跟民主党杜鲁门的竞选中，似乎已经赢定了。这哥们也比较背，永远都是美国总统的背景板。当时杜威高举高打，谈的都是梦想，信仰，而杜鲁门则比较接地气，跟大家谈的都是民生问题，所以两人在竞选的持续中，情况发生了一些变化。杜鲁门的听众越来越多，而杜威的听众越来越少。<br>​</p><p>不过当时媒体还是很看好杜威的，几个报纸都已经准备提前庆祝杜威胜利了。当时民意预测，杜威获得 29 个州获胜，而杜鲁门只能赢得 11 个州，选票上也是 345 比 105，杜威将获得大胜。甚至有的媒体，都开始计算，杜鲁门退休之后的收入了，说他有 2.5 万退休金，还可以写书，参加活动，应该每年能有 100 万美元收入。<br>​</p><p>但是竞选投票开始后，小伙伴们都惊呆了，杜威虽然领先，但是一直不太明显，而在一些地方，杜鲁门甚至得票比当年的罗斯福还要多。好多共和党的地盘，也突然去支持民主党的杜鲁门了。西部 11 个州选举结果出来了，只有俄勒冈选择了杜威，之后农业区的结果也出来了，他们也选择了民主党，至此很多人仍然断言，杜鲁门终将失败。但最终的结果，啪啪的打脸，不但杜鲁门赢了，而且还优势不小，304 票对 189 票，足足多了 100 多票优势。不但如此，民主党在国会选举中也取得了胜利，参众两院都取得了更多席位。后来盖洛普做了个调查，投票给杜鲁门的 2400 万人中，有 14%，是最后 2 星期才决定投票给他。也就是说，在大选的最后阶段，仍然还有 330 万人，拿不定主意，而这些人才是最后选举结果的决定者。这其实也一直是美国大选的惯例，总有那么一部人，根本就没啥倾向，他们只在最后才投票。这就让美国大选总是充满变数。<br>​</p><p>杜鲁门在连任后，很快就提出了一个第四点计划，要把美国的科技发展，与工业进步输出给世界其他地区，但是国会似乎比较小气，这次才批给他 4500 万美元。<br>​</p><p>1949 年 4 月，北大西洋公约组织，也就是北约正式签字结盟，当时我们国内正在上演百万雄师过大江，老蒋已经只能死守上海。中国即将解放。而罗斯福之前的希望是，让老蒋建立一个没有共产党的东方大国，现在显然要落空了。美国人多次劝说老蒋，肃清党内腐败，但是徒劳无功，这时候，美国也很知趣，在 1949 年 8 月 5 日，美国国务院宣布，中共赢得了世界上人口最多的国家，也宣布停止对国民党的援助。并向美国国民承认，援助老蒋超过了 20 亿美元，这都是白白浪费了。还特别批评了国民党的腐败无能。说美国只是做了能做的一切，但是有些事情并不是我们能左右的了的。新中国建立，老蒋即将被赶向台湾。美国也承认了国民党极其腐败，这不是他们愿意看到的局面，他们也希望亚洲象欧洲一样，可以工业复兴，通过富裕来驱赶共产党。只是所托非人，国民党的腐败无能，让美国援助的 20 亿美元，成为泡影。而且最可气的是，美国援助国民党的 75%的美式装备，都被解放军所缴获。<br>​</p><p>把亚洲最大的国家拱手让给苏联，让美国人感到很不安，让他们更不安的是，一个飞行员从亚洲拍摄的照片中，竟然发现了放射性物质的迹象。解释只有一个，苏联已经成功爆炸了原子弹。这让杜鲁门在内的美国政要都不敢相信，他们一直以为，苏联即便研究成功，也得是 50 年代后期了，没想到足足提前了 10 年。当时美国的物理学家们都疯了，对他们来说这简直就是晴天霹雳，只有一种情况比一个国家拥有原子弹更糟糕，那就是两个国家同时拥有原子弹。<br>​</p><p>由于对苏共的恐惧，美国国内也上演了一场反共运动，要肃清美国国内的共产党。当时作为加州共和党众议员的尼克松就公开表示，民主党该为美国境内的共产党日益猖獗而负责。还有约翰肯尼迪，他当时是马萨诸塞州的众议员，他批评杜鲁门拱手把很多战略要地让给苏联，还对老蒋不重视，这才白白浪费了美国的军用物资。有人随声附和，说正是因为华盛顿的官僚撤走了美军，这才让老蒋陷于危难。共和党甚至把民主党说成了叛国党，杜鲁门马歇尔这些人，都因为他们对中国的绥靖态度，没有大力支持老蒋，而变成了叛国者。这其实就是为了下届美国大选热身，共和党人的目的，就是要重新拿回总统的位置。他们把反共说的越严重，自己的胜算就越大。<br>​</p><p>后来还真抓了一个女间谍，这个女间谍承认，他在华盛顿收集情报卖给苏联，还指认了好几名高官，都是共产党成员。这其中，罗斯福政府里的前要员就有 9 人。杜鲁门在很大压力下，也只能开始忠诚调查，让联邦调查局对政府工作人员进行调查。很多人因此被不明不白的解雇，不需要证据，只需要有充分理由相信就可以了。比如你和谁谁谁有往来，而他曾经对共产党的政策表示过赞赏。一旦被写入黑名单，这个人可就惨了，以后只能靠积蓄生活，没有企业敢再聘用他。当时荒唐到，有人说所有科学家都对国家安全构成威胁，以至于最后政府都无法聘用到年轻的核物理学家。在学术界成了重灾区，因为当年确实存在，原子弹的情报泄露到苏联的情况。在这场运动中，还真的抓出了一个大人物，叫做阿尔杰西斯，当时是卡内基国际和平基金会主席。在 45 年陪同罗斯福参加雅尔塔会议，还当过联合国国际组织秘书长。他最后被判定为共产党，而跟他非常要好的朋友叫做艾奇逊，是当时美国的副国务卿。西斯的案子直接影响了艾奇逊，1947 年艾奇逊也被迫辞职。<br>​</p><p>正是因为当时美国的这种反共情绪，所以谁也不敢再为共产党说话，此时麦克阿瑟设计了一条防线，从阿留申群岛经过日本，到琉球，再到菲律宾群岛，不过老蒋的失败，让华盛顿改变了这个计划，现如今两个位置极其关键，一个是中国台湾，另一个就是朝鲜半岛。而此时的苏联则对朝鲜跃跃欲试，就像二战中攻占捷克斯洛伐克一样，他想拿下韩国。<br>​</p><p>有一个叫做约瑟夫麦卡锡的共和党参议员，他是一个极端的反共者，此人的人品不敢恭维，受贿，投机倒把都干过，而且还是个酒鬼。1950 年 2 月他的一篇演讲引发了轩然大波，声称“搞冷战，敌人既在外面，也在国务院内，国务院里有一大半都是间谍分子”，将美国在冷战的被动局面归咎于国务院内亲共的“当权派”身上。他一边挥舞着文件夹，一边说道：“我手上有一份 205 人的清单，这些人都是谋图颠覆政体的共产党人。尽管我们的国务卿知道这些人的身份，但他们仍在草拟和制定着我们的对外政策。”这次演说犹如一枚炸弹，在美国朝野上下引发了一场震动。但其实麦卡锡只是胡说八道，招摇撞骗而已。他甚至说不出任何一个人的名字。后来美国国务院，管他要名单的时候，他又改口，说这 205 个不是共产党，而是 205 个危险的嫌疑分子。记者要求看看他的名单，他说落在机场的行李箱里了，反正就是谁也没见过。<br>​</p><p>当然麦卡锡一个人肯定掀不起这么大的波浪，很多政治势力和财团，看中了他的搅和能力，所以给与了他足够的支持。而麦卡锡看起来是这股势力的头领，其实只是一个前台的提线木偶，他们的目标很明确，就是要掀翻执政的民主党，掀翻总统位置上的杜鲁门。<br>​</p><p>这些人最后把麦卡锡的言论包装成了麦卡锡主义，其实说白了就是一句话，所有一切坏事都是苏联的阴谋，有人在配合苏联搞事情，<br>​</p><p>他们还对美国人说，麦卡锡主义就是美国主义，是卷起袖子大干一场的美国主义。当时的民调显示，一半的美国人支持这种观点。只有不到 30%的人反对。还有很多支持者给他寄钱。<br>​</p><p>这件事并非只是闹剧，决定了美国对朝鲜战争的态度，当时 12 万朝鲜人民军在金日成的带领下锐不可当，而韩国李承晚的部队，跟保安队也差不了多少。面对参加过二战的对手，根本不堪一击。他们没有坦克，没有攻击炮兵也没有飞机，杜鲁门曾准备给韩国拨款 600 万美元，也被国会砍掉了。当时美国只派出了几个军事顾问，帮助韩国练兵，而这几个顾问还虚报信息，说已经为韩国准备了 10 万精锐，其实只相当于警察的水平。而朝鲜的背后是苏联，当时苏联的军队是美国的 4 倍，坦克师是美国的 30 倍，美军自打二战之后，就早已经无心恋战。一心等着回家。驻日美军更是天天跟日本女友鬼混喝酒。<br>​</p><p>1950 年 6 月，朝鲜战争爆发，朝鲜人民军越过三八线，发起了突然袭击，当时联合国发出警告，要求朝鲜立即停火。但显然，联合国只在韩国有用，在朝鲜并不好使。这时候杜鲁门也迫于国内反共的压力，做出了决定，先让麦卡锡调配飞机，接回在朝鲜的美国人，然后命令麦克阿瑟的第七舰队，在台湾海峡巡逻，以防朝鲜声东击西。他们怕苏联的真实目的是中国台湾。作者说， 如果一年前，解放军攻击台湾，美国人十有八九不会管，但现在国内反共压力与日俱增，已经不能再让他们保持中立了。<br>​</p><p>下一步杜鲁门召集联合国，呼吁联合国成员，合力将朝鲜赶回三八线，但显然其实出力的肯定还是美国人。很快汉城就陷落了， 韩国局势岌岌可危。联合国里苏联和中国都不会表态。而联合国一时也不知道该如何办才好。<br>​</p><p>在美国国内，杜鲁门则还是比较保守，他需要国会支持政府的决定，一直被视为共产党的副国务卿艾奇逊则要求总统不必等待国会授权，可以直接开战。估计当时艾奇逊也有要借此机会，洗白自己的意思。在激进派的一通鼓吹下，杜鲁门还是同意了不经国会，直接开战的决定。这也就算开了先河。<br>​</p><p>不过先抵达战场的驻日美军，此时已经不太能打仗了，他们的士兵，8 成都没参加过二战，做战能力极差。装备也不行，失败主义情绪蔓延，跟朝鲜人民军作战，也是连吃败仗，退守釜山和大邱。<br>​</p><p>时间对美国有利，他逐渐的在后方征兵和调集物资，虽然大家都老不情愿，但是老被朝鲜人追着屁股打，也确实刺痛了美国的自尊心，一些有战斗经验的人，重新回到了部队。美军和物资都在釜山重新集结。美军主力在麦克阿瑟的指挥下，从仁川登陆，仅用了 1 个月，朝鲜军队几乎全军覆没。有一半都成了战俘。联合国部队其实就是美军，已经控制住了三八线以南。麦克阿瑟要求朝鲜人民军放下武器投降，随后联合国同意，联合国军队，进入朝鲜。但此时麦克阿瑟也得到了一个可怕的消息，中国东北有一支强大的军队正在集结。<br>​</p><p>当时有人建议让麦克阿瑟就此打住，把军队带回美国。这位将军经常让美国政坛很头疼，他自己私会老蒋，他有一种倾向，谁反共，他就支持谁。当时杜鲁门询问麦克阿瑟，苏联和中国会不会干涉，麦克阿瑟说，可能性很小，中国军队虽然集结 30 万人，但是他们没有空军，只要他们跨国鸭绿江，就将伤亡惨重。此时麦克阿瑟确实有底气，他手里有美国 7 个师精锐，还有韩国 6 个师，以及英国，澳大利亚，新西兰的一部分同盟军。10 月 20 日，平壤陷落，麦克阿瑟此时已经确认，战争已经胜利。现在要清扫战场了。<br>​</p><p>但是麦克阿瑟，对于对手的预测，显然错的离谱了，因为中国集结的兵力不是 30 万，而是 85 万。而且先头部队已经在悄悄渡江了。还带上了重型武器。<br>​</p><p>在 10 月底，中美军队就交手了，但此时美国人还并不知道，他们声称被不明蓝色军装的部队袭击。这让美国人感到不安。有些部队被吓得，竟然抗命后撤。 麦克阿瑟马上下令，炸毁鸭绿江大桥，阻断敌军增员，但是也务必小心，不能侵犯中国东北领空和领土。<br>​</p><p>这时候美国人才想起来，中国人已经多次警告他们，第一次是他们封锁台湾海峡，阻挡解放军，第二次就是仁川登陆。他们没想到的是，中国人这次来真的。在战场上中国军队的英勇，是美国人最恐惧的，麦克阿瑟说，敌人好像是无底洞，源源不断。很快就又把联合国军队，给锤到了三八线。时代周刊说这是美国战争史上最惨失败。<br>​</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;第一部讲了 1932 年大萧条，到 1941 年日军偷袭珍珠港期间的美国社会，今天开始我们来看光荣与梦想的第二部，来看看 1941 年到 1950 年的美国发生了什么。咱们书接上文，还是先从珍珠港事件讲起。&lt;br&gt;​&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;日本人称自己是大日本帝国，而中国人和美国人</summary>
      
    
    
    
    <category term="history" scheme="http://example.com/categories/history/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第四消费时代</title>
    <link href="http://example.com/2021/09/26/%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E6%B6%88%E8%B4%B9%E6%97%B6%E4%BB%A3/"/>
    <id>http://example.com/2021/09/26/%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E6%B6%88%E8%B4%B9%E6%97%B6%E4%BB%A3/</id>
    <published>2021-09-26T09:19:59.000Z</published>
    <updated>2021-09-26T09:46:06.137Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这本书四个部分，第一部分先介绍日本的四个消费时代，第二部分说从第二消费社会，到第三消费社会的变化，第三章讲的是第三消费社会向第四消费社会的变化，第四章讲消费社会的去向。</p><p>先来看，第一章，消费社会的四个阶段，第一消费社会出现的时间是 1912 年到 1941 年，在此之前，日本先后打赢了甲午海战和日俄战争，由于第一次世界大战爆发，军工需求大增，所以日本经济迎来了第一次繁荣。甚至产生了比较严重的通货膨胀，实际工资下降，贫富分化加剧，到了 1920 年，棉线和生丝价格大跌，进一步引发恐慌，在这其中却又有一部分人一夜暴富，大发国难财。<br>与此同时大城市人口增加，促进了城市人口的增长，于是城市消费成为社会主流，这就是第一消费社会，当时日本人口大量集中在东京和大阪，时尚的年轻人开始出现在城市街头。收音机这种工业品开始出现，百货商场也在 20 年代末开始营业。一批知名日本企业开始诞生，比如大名鼎鼎的资生堂，就在此时开启了连锁模式。所以简单来说，第一消费社会就是以城市为中心，由占全民总数的 10-20%的中产阶层，代表的消费时代。这个时候日本开始形成了所谓西方的生活方式。<br>第二消费社会，从 1945 年到 1974 年，这个阶段日本开始从战后的废墟中恢复，开始追求私家车，私家住宅，还开始了收入倍增计划，召开了奥运会，世博会，一下又恢复成了经济强国。这个期间人口加速向城市集中。<br>在第一消费社会，大家消费的基本都是手工品，所以价格昂贵，也只能有极少数的人才能消费的起，但是第二消费社会，则是大规模工业生产，将消费品的价格大幅压低。为全国更多的国民提供了消费的机会。日本电器在这个阶段开始全面出现，比如三洋在 1953 年开始销售洗衣机，接着电冰箱，电视机也开始普及。再然后是汽车，空调等等，日本人基本过上了美国人的生活方式。<br>作者讲 1966 年到 1974 年，丰田花冠汽车和袋装方便面的销量暴涨，是这个阶段的主要特征。1945 年日本有汽车 14.4 万辆，1960 年就扩充 20 倍达到了 340 万辆，1975 年又几乎涨了 10 倍达到 2914 万辆.所以第二消费时代就是将工业品普及入老百姓家中，把消费扩大到全国范围。<br>第三消费社会是 1975 年到 2004 年，这是石油危机之后的一段高速增长期，然后叠加资产泡沫破裂之后的时间段。这一时间段的消费特征是家庭消费开始让位于个人消费，在产品上，日本社会大量出现了个人食品这种品类，以适应一个人吃饭的消费需求。像随身听这样的个人消费品，以及个性化消费品都变得十分的具有人气。这一时期的最流行的消费元素就是轻薄短小。比如手提电脑，随身听，小型汽车，小电器等等。这种消费品背后的社会问题是离婚率增加，依靠父母过生活的寄生人群开始大幅增加。<br>第四消费社会是从 2005 年开始，目前一直进行当中，作者说可能会到 2034 年结束。作者说其实 98 亚洲金融危机后，日本就已经发生了很大的变化，老龄化人口急速增加，而总人口也在 2007 年开始减少。工作赚钱的人少了，社会消费能力也就大幅下降。<br>另外还有一个重要标志，在这个时间段，非正式雇员开始增加，孤立的人群开始增加，大家不得不以个人为单位去讨生活，这会造成一个不利的影响就是，对于未来的预期下降，让这些人更不敢花钱，他们不知道未来的钱在哪里，所以必须得多储蓄。那么很多人都说，日本在这段时间进入了一个人口减少，经济能力低下，没有希望的黑暗社会，但作者并不认同这个观点。他对比了一下几个消费社会，得出了这么几个结论。<br>国民价值方面，第一代是注重国家，第二代注重家庭，第三代注重个人，第四代啥也不是，趋于共享，重视社会，消费取向方面，第一代西洋化大城市化，第二代注重大，大的就是好，第三代是个性化，多样化，第四代则偏向朴素，本土倾向，消费主体，第一代讲的是文化时尚，第二代是私家车，电器的实用主义，第三代扩充数量，第四代又是共享，解决问题就好。最后是消费承担者，第一代是中产阶层以上，第二代是家庭主妇，第三代是单身族和啃老族，第四代是所有年龄层里单一化的人。<br>下面我们重点说转变，第一代到第二代的转变可说的不多，基本就是数量上的转变，有啥就买啥，有能力就买，不存在主观倾向的问题。而第二代向第三代转变的时候，就有社会倾向发生了。作者说出了五个变化，1 是家族到个人，2 是从物质到服务，3 是由量到质，4 从理性方便，到感性和个性化，5 从家庭主妇到职场女性。<br>在二战之后，日本国民踏上了复兴之路，而在这条路上，工作与消费成为了日本人身份认同的标志。消费即 美德的价值观影响着这代日本人。他们也贪图产品越大越好。<br>这时候消费的主要是生活必需品，也是以家庭为中心的消费行为，比如家里有了孩子就需要换车换房，通过这种消费传导，来拉动日本经济。在这个过程当中，日本经济逐渐向好，日本人的生活水平也水涨船高，他们可以从消费中得到更多的快乐。<br>这代日本人基本都比较标准和传统，在 25 岁之前女性都生了孩子，男性大多在 30 岁之前，甚至拥有了 2 个孩子。孩子越来越多，也就刺激着他们的消费欲望。但他们所消费的东西基本都是千篇一律的工业品。这代日本人，对于个性化的东西反而没有追求，有的地产商还专门推出了可以自由选择的新型住宅，但是这些并不受欢迎。反而是标准汽车，标准房子，标准化的家电，最让人喜欢。所以这个时代，大家普遍关注的并不是与众不同，而是我比你的多，比你的大。其实中国也出现过，比如在 80 年代，谁家多辆自行车，多个收音机就很值得吹嘘，而且这些东西都不用说是什么品牌什么样式的，因为只有为数不多的几个品牌，样式几乎都一样。后来遭遇到了石油危机，经济开始下降，原来在家里主持家务的家庭主妇也坐不住了，都纷纷出来做临时工，补贴家用。这种情况出现，就逐渐开始触达了第三消费社会。也就是说，家庭主妇产生收入这个事 ，是第三消费社会的前提条件。以前都是丈夫赚钱养全家，所以自然是家庭消费为中心，钱也不够多，自然只能买最实惠的标准品。<br>后来女人也出去赚钱了，他们并不在依附于男人，经济上开始独立，于是就逐渐走出家庭，开始出现个人化倾向的消费。用中国话说，这时候开始出现了自己赚钱自己花的情况。这也就要求在物质上，需要更加丰富。<br>在 60 年代-70 年代，东京出生人口又达到了一个高峰，这一代人被称为新人类，他们出生在经济高速增长期，又出生在繁荣的大城市，所以对于消费有着强烈的欲望，在 80 年代的时候，这代人成为了消费的主力。支撑着第三消费社会。所以第二消费社会和第三消费社会，分别代表了两波婴儿潮。中间差了 20-30 年，刚好一代人，而且是飞速发展的一代人，他们的意识和价值观本就完全不同。<br>新人类这一代人，日本已经成为了仅次于美国的经济大国，人均 GDP 也跟美国不相上下，成为全世界最富裕的国家之一。所以在他们小时候，家电，汽车就已经一应俱全。他们对于标准化的商品，自然也就没有太多的感觉。其实咱们也一样，20 年前，谁有个手机就牛的不得了，现在你还会为有个手机惊讶吗？你肯定觉得本该如此。反而没有手机的人，你会比较惊讶。明天我们再来讲讲，第三消费社会，是如何让消费过度的。<br>第二消费时代向第三消费时代的转变，家庭标准电器，已经不能激起他们的购买欲望，反倒是一些个人私人物品很畅销，比如索尼的 Walkman 成为了这个时代年轻人的标配。80 年代开始，日本的未婚倾向就开始增强，25 岁不结婚的男女开始增多。依然与父母一起居住的单身寄生者越来越多。年轻人不必再去东京闯荡，就近上班上学的人数增加，这让他们不必再去租房买房，就住在父母家里，依然心安理得。甚至连生活费都不必出，自己赚的钱，自己花，一人吃饱全家不饿。所以他们不会再为家里添置什么消费品，反而都在为自己添置物品。有数据显示 1980 年，在父母家里居住的寄生者，男性是 32.9%，女性为 26.1%，到了 1990 年，男性增加到 44.6%，女性是 38.8%，有人说，这是不是与日本的房价奇高有关系呢？应该有关系，但不全是，因为在房价泡沫破裂之后，寄生者人数也没掉下来，反而越来越高，只是增速没那么快了而已。<br>另外，职场女性越来越多，为了工作放弃结婚，即使工作很不如意，也要继续工作而不结婚的比例也是逐渐扩大。他们这么努力赚钱，就是为了买自己喜欢的东西，而不用看别人的脸色。然后商家也投其所好，比如手表，原来大家买手表就是看时间，但到了 80 年代，精工集团开始打广告，为什么不换个手表呢？诱导年轻人，工作用的手表，和约会以及运动用的手表要分开，也就是说鼓励年轻人要买好几块手表。<br>数据统计，在 80 年代，家庭中标准家电的销量增长放缓，比如电冰箱，吸尘器，洗衣机，彩电，但是与此同时，个人消费品的数量开始快速增长，比如录像机，个人电脑，空调等。<br>当时还有媒体创造了一个新词，叫做创费，简单来说就是为了创造自己的生活方式而消费，企业帮助消费者，买时尚，买设计，通过自己的产品，帮他们表达自己的个性。<br>这对于日本的消费市场有着重要的意义，因为生活必需品你够用就好，比如手表这个东西，如果只是看时间，一块就够了，用坏了再买，但是如果他要变成了时尚品，理论上是没有需求上限的，买 3-5 块也很正常，有些玩表的人，甚至买 10 几块世界名表。跟手表类似的还有服装鞋帽，首饰化妆品等等。这种观念上的转变，一下就把消费市场的天花板打开了。买东西不再是为了使用价值，当时涩谷公园开业的时候，他们就第一次打出广告，差异产生美。<br>作者说，第三消费时代不再是简单的消费，而是创造性的消费，买胡萝卜回来，从来不需要他人的看法，但是买时尚的衣服不仅要满足自身的需求，还要求得别人的赞同。<br>消费时代的变迁，也让消费场所发生了变化， 百货公司是第一消费时代的产物，而大型超市是第二消费时代的产物，便利店则代表了第三消费时代，74 年 711 开了第一家便利店，现如今全国已经有 5 万家店铺，全世界更是到处都是。在便利店的冲击之下，超市的生意也受到了影响。现如今百货商店早就在走下坡路了，超市也快速回落，便利店在日本还可以，但在中国也越来越艰难，未来肯定还是电商的天下。<br>另外，物质消费已经不足以满足人们的需要了，服务消费开始兴起，也就是说第二产业开始让渡给第三产业，消费者在吃饭的时候，不再是千篇一律的自己做饭，而是可以选择各种餐馆。70 年和 71 年肯德基和麦当劳先后登陆日本，餐馆和快餐店数量大增。一开始都是家庭式的，父母带着孩子来聚餐，但后来就变成了个人行为，自己可以约朋友去吃饭，甚至自己单独去吃麦当劳也是经常的事情。最后吃快餐的机会，要远大于自己做饭的机会。后来在 90 年代，日本就已经流行起了外卖，把外面的饭菜拿回家里吃。作者说，这种独自吃饭，并且简餐的状态，其实已经开始慢慢具备了第四消费时代的特征。至于餐馆的服务，其实是倒退的，在泡沫经济破灭之后，日本的餐馆服务越来越少，流程也越来越简单，服务员被各种自取，自助式服务所取代。<br>第三消费时代的特征，还有一个就是追求质量，追求名牌。学生们对于名牌商品就已经趋之若鹜，日本人受到了美国流行文化的影响，开始追求美国的那些流行产品。还专门有一种类似于流行产品目录的东西，介绍时下全球最流行的产品从衣服到汽车，什么玩意都有，深受大众欢迎。<br>此时的日本汽车工业，都在模仿美国，比如当时的福特野马非常流行，而丰田你就做出了一款外形很像的车，叫做丰田赛利卡，日产，三菱这些公司也纷纷效仿，开始了高端汽车的竞争。那一代年轻人，非常注重汽车的性能，还经常开快车。头文字 D 里面的 AE86，就是 83 年投产的一辆非常著名的跑车。基本就代表了那个年代最流行的时尚，和对汽车的审美。<br>第三消费时代，其实就是从物质到内心的满足，吃得饱穿得暖，衣食无忧之后，还有富裕钱就得找点满足感。精神富裕的需求，也一直拉动着日本社会的消费能力。其实现在中国也处于这一消费时段，你做任何生意，都是去满足大家空虚的心里，而并非是提供基础物质，比如开个餐馆，绝不是解决大家吃饭这么简单，你要满足他社交的需要才行，卖车也不再是让他能开走这么简单，要让他觉得某种虚荣得到满足。所以越是小车越是奇形怪状，五颜六色，越是豪华车反而越沉稳，颜色也比较少，样式也不多。这就是装富的标准有很多概念，但是真富的反而标准统一了。<br>日本也经过了先发展到治理的过程，他们在 70 年代召开世博会，主题就是人类的进步与和谐，这刚好与第二消费时代向第三消费时代转变相吻合，之前是粗狂式发展，之后越来越精细，越来越追求美的东西。富士施乐有句广告词就叫做从猛烈到美。可见社会处于不同发展阶段，人们关注和追求的东西也在发生着巨大的变化。<br>但是生活在进化，公众情绪不满却在增加，有调查说 59-63 年，对现实生活不满的人占比 30-34%，到了 71-73 年，比例上升到 38-41%，不满情绪到 75 年达到高峰，然后开始回落，在 95 年之后，又开始快速反弹。70 年代是日本依旧增长的年代，但是社会调查显示，有一半的日本人不希望这么增长下去。这其实跟我们前几年有点像，当年高铁出轨的时候，就有无数人呼吁，说中国经济应该慢下来，等等我们的灵魂，但是真等经济慢下来了，这帮人又彻底慌得一笔。其实说白了就是，大众社会结束，小众社会产生，然后出现了贫富分化。在凸显个性的消费时代，有些人被无情的甩下了。所以尽管自己的生活质量也提高了，但是依旧对社会发展表示不满。甚至最后仇富，仇视发展。现在咱们也是如此，很多人怀念小时候的天更蓝水更清，没事在马路上骑自行车的记忆，但是当时吃不上喝不上的事他就不提了。<br>在大众的时代，大家都愿意过一样的生活，而到了分众的时代，每个人都追求与众不同，独具风格，但是与众不同，脱离群众，是需要有经济实力做支撑的。如果你没钱支撑，那就只能跟其他人一样，那么就会感觉到不满意。当时做了调查，你认为家里贫穷吗，回答富裕的占了 34%，回答不贫穷，但是也不宽裕的占了 52%，作者管这部分人叫做新穷人，他们是这个时代的领导者。他们推动了中产阶级等于大众的崩溃。<br>这些新穷人，他们不宽裕，所以只买对自己效用最高的商品，那些高级商品中，去掉多余功能的商品，成为他们的首选。比如著名的日本品牌，无印良品就是专门满足这部分消费新穷人需要的，他刚好 80 年诞生，剔除了名牌商品的多余之处，以环保，简洁，以人为本的理念，靠最基础的材料取胜。<br>日本社会其实收入差距一直并不大，他的最高工资行业和最低工资行业，也就差 1.5 倍左右，但是后来在土地和房子的飞涨过程中，差距逐渐拉大了，早买房的人成了有钱人，晚买房的人财富被洗劫。这次房地产的脸着地式的硬着陆，也彻底改变了日本社会良好的发展势头。<br>日本的一场史诗级的泡沫，改变了形势一片大好的消费势头，而在消费特征上也出现了明显的变化，越是穷人越穿着华丽，而富有阶层则转向优衣库，无印良品这种东西。80 年代，人们的消费对象从生活必需品，转向了非必须品。但是大家知道什么是必需品，却很难理解什么是必需品之外，还想要的东西，而一些东西，也随着时代的变更，发生性质的变化，比如汽车在第二消费时代就是非必须品之外，大家想要得到的东西，但是到了第三消费时代，汽车反而变成了必需品。其实任何商品都有这个属性，比如家电一开始也并不是必需品，甚至是奢侈品，后来慢慢的变成了必需品，走进了千家万户。70 年代我们买不起自行车， 80 年代买不起家电，90 年代买不起汽车，2000 年到现在买不起房，其实这都是时代的特征，现在买不起的东西，过一段时间你就都买的起了，而且变成了很平常的必需品。当然到时候一定会有新的奢侈品出现，到时候你还是买不起。<br>而人们的消费习惯则刚好相反，从必需品到非必须品，一开始饭都吃不上，其他的也就都顾不得了，后来吃饱穿暖之后，才有了其他的奢望。这也就是从第二消费时代，跨越第三消费时代。而第三消费时代，对日本来说，已经成为了杂货时代，单一批量大规模生产的东西，逐渐淡出人们的生活，反而一些个性化的手工作品，开始被人们所接受。无印良品这种日用杂货成为流行趋势，也是大家最喜欢逛得地方。服装餐饮高度多样化，汽车也不再千篇一律。<br>消费行为已经超越了消费本身，人们在寻找自我中，慢慢就透支了消费。比如女人明明都有一柜子几十个包了，却还总觉得没有包可背。男人明明都有 10 几块名表了，10 几条领带了，却依然觉得不够用。作者说，在泡沫经济破裂之前，每个人都感觉非常有钱，甚至那时候很流行去吃带金箔的寿司，以彰显自己的个性。后来因为资产泡沫破裂，大家都没钱了，也就没办法再追求这种不切实际的个性了。一开始一些年轻人还企图通过工作来实现自我价值，最后发现，根本就找不到工作了。失业反而大幅增加。出现了新的社会问题。<br>由于消费者拥有多重自我，也就是与大家相同的自我，还有与大家不同的自我，商家就会比较纠结，我要赚到钱就得去把握消费者的共性，这样才能制造爆品，但是爆品又无法突出个性，会失去最忠实的用户。所以在共性和个性之间，要不断地去找平衡点。<br>日本人挺有意思，除了相扑运动员之外，很少见到日本人特别胖的，日本人连吃饭都觉得是个很麻烦的事情，作者说这是因为随时随地都能吃到东西，所以稀缺性下降，大家对于吃东西的欲望也就降低了。其实这种事我们也发生了，现在一到中午都不知道吃什么，最怕被问到的问题就是想吃什么？因为真的没啥想吃的。如果你也有这种感觉，说明你也已经不能被食物所刺激了。<br>作者曾经问过一些年轻人，他们无法预测自己想吃什么，所以也就无法提前购买囤积，去超市买一大堆东西，结果通常吃不完，或者吃几天就腻了。最后他们反而什么都不买，突然想吃什么，就到楼下的便利店去买。所以现在的年轻人，并非是因为饥饿才选择吃东西，而是因为馋。馋这个东西，是要受到刺激的。比如夜里刷朋友圈，你可能就突然想吃烤串了。<br>所以这才是年轻人觉得吃饭很麻烦的原因所在，他不在是任务，而应该是反应。综合来看，第三消费社会，让消费变得极其的复杂，其结果就是企业和消费者都疲于消费，消费的时候，还经常会涉及到一些哲学问题，我是谁，我要什么？我要得到什么人设。最后大家觉得这一切太麻烦了，于是也就开始第四消费社会。<br>这其中也有五个明显的变化，首先个人意识到社会意识，从利己主义变成了利他主义，第二从私有主义变成了共享主义，第三从追求名牌，到追求简单休闲，第四从崇洋媚外到追求自我，追求日本意识。第五由物质到服务，崇尚以人为本。<br>在第三消费社会，大家膨胀了之后，该买的个性化的东西全都实现了，个人主义已经被推向了极致。这时候价值观就开始发生回归，人们在孤立自我之后，又开始意识到与他人建立关联的重要意义。于是第四消费时代就这么产生了。大家在考虑自己的利益之后，开始重新考虑和他人的关系，或者说想要为他人，为社会做一点贡献，社会意识开始逐渐觉醒。有人质疑，要不要这么高大上呢？这其实就是我们所说的马斯洛需求层次理论，一开始都是利己的，但当你富裕到一定程度之后，就开始追求社会的自我实现，也就是说你不在仅仅贪图物质，而是开始贪图名声，贪图精神满足，这时候利他主义其实就出现了，或者说你的内心还是利己的，但是客观行为就是在利他。不知道这么讲大家是否能理解。就好比很多富豪，早就财务自由了，几百亿身家怎么花都花不完了，他为啥还继续工作，说白了就是他需要这种被别人需要的感觉，后来直到自己也这样才明白这个道理，你如果不被需要了，不管你有多少钱，你都生活在社会的最底层。我们经常说一个人傻有钱傻有钱的，其实就是对这种有钱人的蔑视。别人即使对你好，也是为了坑你的钱，而不会有那种发自心底的尊重。所以一般人都是接受不了这种蔑视的，更何况那些成功的人。再也无法为别人创造价值，那真是比死还难受。有钱人，他们知道自己财富自由那一刻其实是最痛苦的。完全没方向了！休息不了一年，除非是年龄大了，否则绝大多数人都总要找点事干。<br>日本社会这种利他意识的增强，应该也是素质提高，生活水平提高的结果。或者也可以说，是对原来那种过度消费方式的厌倦。想追求一些自我实现的价值，想让别人夸夸自己的境界，而不只是有钱。这就属于是社会的主流价值观发生变化了。比如我们在民国的时候，大家只能看报纸看书，于是社会明星是一些大学教授，是辜鸿铭，胡适，徐志摩这些做学问的人，后来能看电视了，电视剧占据了大家看书看报的时间，于是就完蛋了，满脑子想的都是娱乐明星小鲜肉。这就是价值观发生了迁移，日本原来也穷，所以私有财产被看的很重，所以就出现了第二消费社会，和第三消费社会，但现在大家都很富裕了，这些私有财产已经不能体现什么了，甚至个性化的东西也不能代表什么了，反而出现了饱和和过剩，于是就开始了共享的价值观。举个不恰当的例子，比如几十年前大家都是去公共浴池洗澡，后来能在家里洗澡了，但后来有钱人又开始去外面的洗浴中心洗澡了。一开始我们都是借别人的自行车，后来自己买的起了，再后来又开始借放在路边的自行车了。<br>这就是一种全新的消费形式觉醒，不是私有的就不行吗？当一个东西所有人都买的起了，也不代表任何附加价值的时候，租赁反而是最纯粹的一种方式。这样可以把使用价值放大。效率自然也就最高，比如自行车，你自己有一辆私人自行车，显然不如用共享单车更方便。<br>作者说在 311 日本大地震之后，日本人的意识开始觉醒，看到海浪卷走了自己的房子和汽车，大家就开始认为这些物质始终是身外之物，主要还是互联网技术发展了，2011 年刚好是移动互联网高速发展的日子，移动互联网让这种共享变成了可能，否则没有技术的支持，即便想去共享，恐怕也很难做到。<br>这种意识上的转变，对于消费产生了重要的影响，大家不再开始盲目消费，简约一族开始出现，也就是他们不再追求奢华，而是喜欢传统的一些家具和工艺品。不再追求新的昂贵的，而是追求旧的有文化境界的。当然这还得提到移动互联网，让这种旧物品的交换成为了可能。然后电商的出现，也对日本人的消费习惯产生了重大的影响。<br>​</p><p>电商在日本出现，让去商店购物人数大幅减少，另外更麻烦的是，互联网让传播更有效率，这就让资源向头部集中了，比如一条热门消息可能就聚集几万人在某个地方，而这几万人如果没有这个消息，他们可能会在很多地方闲逛，是流量让大家聚集于此，而没有得到流量的地方就没有任何生意。消费者则越来越依赖于这种社交网络，和信息的推送。这就是现在发生的事，某团平台对商户不断抽成，弄得大家苦不堪言，但是你仍然离不开他，就是这个道理，一旦你没有了这些流量，你会变得没生意可做，最后还是死路一条。除非大家都不用，但是这个大家都不用，是不可能发生的，因为他已经有了用户，所以一定有商户叛变组织。至于有没有可能商户和用户全都不用呢？有，一个是平台被封，一个是有一个更猛的竞争对手出现。</p><p>我们现在身处于消费过剩的年代，所以这才具备了共享的条件，大家只是把自己不用的东西拿出来，希望别人可以派上用场。比如在日本当房价泡沫崩溃之后，房子就不再是那么金贵了，于是现在越来越多的日本人开始把自己的公寓共享出去，变成合租公寓。这对于在城市里租房的年轻人来说，降低了很多成本，反正也是一个人回家睡觉，有个卧室就够了，至于什么客厅和客房其实都没啥用，而且用到卫生间和厨房的机会也并不多。合租一下又经济又节能，还能有社交的属性和分摊一部分家务。咱们国内这种东西其实也在慢慢出现，但是目前主要由于房价高，以及大家对于房价还有偏执，所以很难作大。这就属于是超前的东西，现在的我们还领悟不了。而这个东西在日本已经成熟了，现在日本专门建设这种合租公寓，既保证每个租客都有独立空间，也有公共活动区域。甚至每间合租公寓还有不同的装修风格和主题，这让你可以体验更加多样化。有数据统计，在首都圈 20-30 岁，单身且一个人生活的女性，有将近 30%都希望能住在合租公寓里。</p><p>目前在日本，随着老龄化的推进，青少年减少，新房的消费已经越来越少，现在日本已经统计出来，有 800 万个无人居住的空房。2008 年空房率达到 13%，有人根据数学测算，到 2040 年，日本空房率将达到可怕的 40%，而到 2040 年，其实我们的老龄化程度应该是不输给日本的，所以到时候，房子会是一个什么状态，大家可以自行脑补。再给大家补充一个数字，我们前几年也有人做过调查，我们现在的空置率很可能都已经超过了 20%。</p><p>所以作者的结论就是，盲目盖新房，还不如整合现在的空房，对旧房进行改造，废物利用。既然大家都不买了，那就把租赁的生意做好。获得最佳的回报。而那些结婚的，不习惯合租的，其实他们也有社交的需求，这些合租公寓，也已经考虑到了他们的需求，专门留出整租的房子，甚至是毛坯的房子给他们使用。要知道日本可是一个地震高发的国家，有没有足够活跃的邻居，可能关系到你的生命安全。</p><p>第四消费时代的日本人，不需要用金钱去购买东西，他们也不想为了金钱而扼杀自我，这就是一代人的价值观，原来为了住更大的房子，为了拥有更高级的轿车，所以每个人都拼命的工作，牺牲自己的幸福为代价，但现在大家已经厌恶了这样的生活，不希望再做金钱的奴隶。</p><p>究其原因就是，这些东西已经不能够给大家带来尊贵的体验。举个例子，原来上学的时候，大家都比自行车，但现在没人再这么干了吧，主要就是因为自行车已经不能够给我们带来足够的感觉，所以他就降级了，变成了一般消费品，而不再是奢侈消费品。前几年大家还比手机，现在也很少比了，因为这个东西大家都买得起，谁也不比谁的差。所以手机消费也即将降级。现在能比出差距的是车和房，而这点在日本也已经不存在了，因为在日本车很便宜，比如丰田阿尔法这辆车，在国内是富人标配，还要加价卖，差不多要一百万。而在日本就是平民车，才 20-30 万。相对日本人的收入来说，车这个东西真心不算是什么标志了。房子更是如此，当年房子把大家伤的很深，越是贵的房子，越是损失惨重，所以这个价值观也就被逆转过来了。既然没有什么能够体现自身价值，自然也就是够用就好，何必为了这些不能证明自己的东西，而去奔命呢。而且日本还有个特殊的地方，他们的收入差距并不大，基本都是年轻人穷，中老年人富，岁数差不多，收入也差不多。所以完全你也完全没必要炫富，因为大家都差不多富，你在这些地方花了钱，一定会在其他的地方省出来。既然收入都一样，大家都差不多，自然也就没有了炫富的基础。反而会被人认为，买贵了，冤大头。就好比咱们这的大爷大妈们，他们比的都是谁买的菜便宜，而不是谁买的东西贵，只有子女给买的东西，才比谁的更贵，更好。</p><p>之前我们讲了，说第一二代是消费，第三代是创费，创造个性的消费，第四代就是共费，共同的共，这种共费时代，体现的是人与人之间的重新连接。大家更愿意彼此分享，彼此联系，共享快乐和价值。比如开专车这个事，现在很多人，说不缺钱，也有工作，就是想出来找个乐子，找点事干。还有开共享民宿的，也有很多人说不缺钱，就是希望多交朋友。</p><p>第四代消费时代，不再拘泥于单纯物质和服务的消费来获得满足，而是希望在消费的过程中，建立更多的关系。得到更多人的社会认同。比如大家去买优衣库的东西，其实就说明了这点，大家对于物质本身并没什么热情。优衣库提供旧衣服回收服务，可以捐给那些发展中的国家。这也让很多日本人，感到非常好的精神体验。第二代消费建立了富足的家庭，第三代消费建立了富足的个人，第四代消费正在建立一个富足的精神社会。</p><p>这种共享生活的后果是什么呢？就是单身化，1990 年出生的女性未婚率，也就是终身未婚的人是 23.5%，社会离婚率也越来越高，刨除未婚的之外，有 36%的人都要离婚。所以也就是说有一半女性成为单身，或者单身母亲。如果加上丧偶的，那么这个数字就会更高。作者甚至说，未来将是一个全面单身化的时代。</p><p>还有一大社会问题，在日本暴露，那就是单身啃老族的老龄化，1990 年 35-44 岁，男性未婚啃老族的比例是 8.1%，到了 2010 年，增加到了近 20%，也就是说有五分之一的中年男人，不结婚也没工作，就靠啃老为生。男女都加起来，绝对数量已经超过 300 万。这些人如果未来仍不结婚，那么等他们的父母一辈大规模去世，这些人的生活将很快无以为继。</p><p>有数据测算，到了 2030 年，总单身家庭数量将达到 1800 万户，其中三分之二都是 50 岁以上的老年人。这将大幅增加社会负担，也会增加社会不安定因素。另外，即使那些有工作的人，也越来越多处于非正式雇佣状态，也就是临时工和自由职业。这个比例在 1990 年为 20%，而到了 2005 年达到了 33-34%，这种现象，主要是因为经济不景气造成的，而这么多单身啃老族，和非正式雇佣者，也反过来影响了消费预期。大家对于未来的预期不好，也就更不敢消费。那些啃老族的父母，要为不争气的子女尽可能的多储蓄一些，以防自己去世后，他们会饿死，而非正式雇佣者则吃了上顿没下顿，指不定哪天就失业了，所以也要多储蓄一些。</p><p>从商家的角度来说，第三消费时代的特征就是多品种少量生产，必须要能够敏感的应对消费者的偏好，这就会造成有些产品好卖，有些产品不好卖，计划性没那么强了，然后他们就要在不同品类之间调配人手，有时候突然间员工就不够用了，所以这时候就需要雇佣一些短期临时工来救场。那么对于这些临时工来说，他们也想成为正式的，进入员工序列，但是由于企业经济效益不好，对未来也缺乏足够的规划，所以企业慢慢发现临时工挺好，想用就用，不想用就裁，远比正式工方便，所以他们也就不愿意继续扩大编制。。</p><p>第三消费时代的特征，不再流行标准品，而是开始流行个性化产品，这就让企业不能大规模有计划的生产，所以他的用工也就变得没有计划，有时候人手突然不够用了，就赶紧去找临时工，慢慢的企业尝到了甜头，发现临时工成本更低，也就不愿意再扩大编制，这样临时工就越来越多。而这些人的收入是没办法计划的，所以也就不能再贷款买房。银行一看你没有正经工作，就会拒绝你的房贷申请，所以他们要么住在自己父母的家里，要么就去租合租公寓。这也是没办法的办法。不断地压缩自己的生活成本，也就是在避免未来的不确定性。让自己可以更加灵活。讲到这里，作者说的有点矛盾了，之前说日本人是富了，所以不需要通过这些来炫耀自己，但现在看起来，日本人应该是觉得明天的自己可能很穷，所以在刻意压缩开支。这种纠结主要是社会稳定性下降造成的。</p><p>所以，一方面没啥可炫耀，另一方面又对未来预期不好，没实力炫耀，最后就造成了简约消费的新趋势，由于房子都是租的，所以也没啥东西，不能租了，租来的东西，反而更加灵活。与其说是环保，不如说是省地方。搬家的时候，也减少麻烦。一些高档的东西，也适合于稳定居所的消费者，你很难再租来的房子里，装一套达芬奇的家具。甚至宜家的东西，你都觉得贵了。</p><p>那么怎么在有限的钱里面，体现不一样的境界呢？这时候日本因素就是大家的选择，也就是我们所说的爱国消费。买国产不说穷，我就说是爱国，比如前两年，有很大的浪潮，买苹果手机就是不爱国，这就有点过了，你可以标榜自己爱国，但是不能标榜别人不爱国。你愿意买红旗车，用华为手机，穿李宁安踏，吃沙县小吃那是你的自由，但是不能以此道德绑架别人。</p><p>日本人的爱国意识一直都比我们强，甚至韩国人也一样，强烈的民族自豪感，他们是真的打心眼里喜欢自己国家的东西。随着他们成为经济大国，这种文化自信又开始回来了。在经历了欧美浮夸的文化入侵后，日本消费者，开始回归日式简约。现在想想，似乎真是如此，日本品牌都是很朴实的东西，比如优衣库，无印良品，索尼，丰田，卡西欧，寿司，拉面，小木屋。几乎想不到一个日本的奢侈品。基本都是那些又便宜又好的东西。</p><p>根据日本 2006 年的调查，希望去农村，山村，渔村隐居的都市日本年轻人的比例高达 30%。反而 70 岁以上的老年人比例到比较低。估计是考虑医疗的问题。这个调查告诉我们，绝大多数年轻的日本人，可能已经十分厌倦都市的生活。非常希望那种返璞归真的感觉，其实咱们这也是如此，李子柒的走红网络，也应该是一种返璞归真的需求体现。这就是一个很奇怪的社会现象，时髦的越来越土鳖，而土鳖的反而越来越时髦。你细品。主要是由于，这种土鳖不但很省钱，反而还能彰显自己的境界。于是越来越多的人对此表示认同。好比说买块百达翡丽，需要上百万，一般人肯定买不起，那怎么办，买条手串，花不了多少钱，还能跟人家吹这是某某大师专门给我做的。工艺一般的你也可以说，这是庙里开过光的，反正这种非标准化的产品，留给你讲故事的空间非常大。而百达翡丽不行，那个后面只有钱。那么玩的起百达翡丽的多，还是玩的起手串的多，所以这也是一个求同存异的价值观，而且玩手串好处多多，你可以随便穿个粗布衣服，那样更显得仙风道骨，百达翡丽还得搭配一套阿玛尼西装。</p><p>日本人就是通过日本简约的文化理念，构建了一个新的人际关系，超凡脱俗和爱国，成为他们新的精神标签。那么如果你是日本人，你怎么选，我消费不起百达翡丽，还想要求得认同，那就只有加入优衣库的圈子。这符合社会需求，也符合自我需求。也就引领了第四消费时代。</p><p>随着技术的进步，大众媒体传播时代，开始向社交媒体时代发展，现如今 SNS 的传播力最为强大，这也是第四消费时代的特征，广告已经不再是驱动消费的第一因素，而是让位给了口碑和熟人推荐。比如我们现在也是一样，你要买什么东西，一定先去刷评论，刷买家秀。</p><p>作者还把第四消费时代，上升到了哲学的高度，有人说，消费就是将物品的消耗和再生作为表面的目的，而实际上追求的是充实的度过时间。也就是说把消耗转为自我充实的过程。这应该就是消费社会的极限，和成熟。以前大家追求物质欲，而在泡沫破裂之后，大家的想法更加朴实无华，就是简简单的活着，其实不难理解这种转变。这应该就是一朝被蛇咬十年怕井绳，一旦遭遇过财务危机，就再也不敢过度消费了。反而认为开开心心的活着就挺好。</p><p>无印良品就是典型的第四消费时代的产物，他们拒绝一切过度包装，只出最简单的样式。另外还尽量让消费者感受日本文化，做减法美学，他就像一个民间艺术一样，吸引那些极简生活的消费者。</p><p>那么第四消费时代之后，会怎么样呢？作者也提到了第五消费时代的构想。那可能是 2035 年以后的 30 年，那时候现在这些佛系年轻人，基本都老去，超过 60 岁。也就是说第五消费时代，会开始于他们的晚年生活。</p><p>要知道现在这代年轻人，基本都是跟父母住，房子也都是父母给买的，等他们老去的时候，估计房子也就都该倒塌了，所以重建房屋，应该是一个确定的需求。2035 年，日本 20 来岁的年轻人将达到 1046 万，而 65-89 岁的老年人则达到 3293 万，也就是说，一个年轻人要赡养 3 个老年人。劳动人口估计很难承受这么大的负担。举个例子，一个老年人的退休金少说 3000 元，3 个就是小一万，年轻人你能一个月能创造多少价值呢？即便是 2 万，也要被扣掉一半，如果是 1 万，那基本上就是养不起了。更何况日本本身就是年轻人收入低，中老年人收入高，所以谁养谁还真不一定。从现在来看，其实是中老年人在养年轻人，再过 30 年，不知道会不会有所改变。</p><p>年轻人养不起老年人，那么老年人就得自己养自己，要么继续多存钱，要么就晚退休。干到死。有些有房有工作的老年人，恐怕还要贴补年轻人，比如把房子让出来，租给年轻人，这样自己可以获得一定收入，也可以有人照顾。目前德国就是这么干的。而年轻人则可以在老年人家里蹭饭，享受低租金，当然也要付出一些辛苦。这种年龄上的互助，可能会成为第五消费社会的主流。</p><p>所以，鼓励人们相互贡献，从而形成新的公共环境。消费不再仅限于金钱的交换，也有情感和劳动上的交换。天下大事分久必合，合久必分，之前突出个性化， 小家庭化的社会即将被老龄化社会瓦解，未来日本社会可能重新会走向融合，重新打破这种小家庭的限制。日本未来社会的消费趋势，其实现在有一些改变已经悄然开始了，首先一个叫做地域社会圈模板，定义三种内容，未必以家族为前提，以当地全体居民之间，互相关系为中心原理，对周边地域的社会漠不关心。俗话说就是要搞小圈子。一个社区可能就是一个小社会。打破家庭的界限，开始与邻里建立连接。不再把房子当成经济发展的工具，而是应该优先考虑居民的生活状况。</p><p>其次是都市型狩猎采集生活，也就是要像流浪生活者那样，结成社团。从而分享信息。人们要像社团一样，互补长短，和谐的生活。不能再过这种封闭的，连邻居都不知道长什么样的生活。</p><p>第三住房公开化，也就是房主向别人开房自己的住房，共同使用。比如你的房子大，可以借给别人开咖啡店，做阅览室等等，由此会形成一些社会关系。</p><p>现在的日本人，已经有意识的觉醒，不再去追求浪费，而是适度消费，不再单纯地追求新产品，以平等的眼光看待现有和陈旧的物品，如果东西可以持续使用，他们就不会喜新厌旧。那么企业怎么办呢？最难得还是企业，因为消费欲望降低，就意味着企业销售额和利润都会下降。大家都共享经济了，也就没人愿意买房了，甚至愿意租房的人都会减少。</p><p>作者说，企业也要转型，之前是卖产品，现在要卖服务，以前卖完东西就啥也不管了，现在还要负责售后，维护这种共享经济，可能会为他们创造全新的利润。作者说男性更加适合销售，而女性则更适合售后服务，所以未来可能女性就业的空间比男性更大。</p><p>一次性购买商品会产生快感，但是在使用或者共享商品的时候，才会产生愉悦感，也就是说愉悦感来自于人际交流，所以第三消费时代是物质为焦点，而第四消费时代的焦点择是人和人的关联，企业生产和销售的东西，如何让更多的人建立联系，这才是重点。所以作者又替企业，想到了一些策略</p><p>第一，住宅，房子，现在日本开发商已经很艰难了，盖房数量比鼎盛的时候，少了一半还多。所以盖房卖房，已经在日本走不通了。下一步必须要把小区的服务商品化。比如物业公司，现在已经很普遍了，但也仅限于维修和打扫卫生，做一些简单的社区管理，作者提议应该在公寓里建立人和人的连接，比如空房管理，租赁等等，也就是说，他希望物业把中介的活也兼职过来。还要组织老年活动中心，相亲活动，子女看管等等，也就是连保姆，工会的的活也干了。这个事其实已经能实现了，但仅限于高档社区，低端社区连物业费都收不上来，根本不太可能提供这么多服务。而高端社区里，几千平米的高级会所，就是给大家提供各种服务的。各类设施也一应俱全，园林景观什么的，应有尽有，但这个恐怕一般家庭负担不起。甚至一个月的物业费，就比一般家庭的收入还要高了。</p><p>第二，住宅区，产生人际关系的地方，这就是走出了小区，应该说是一个片区。作者说这也是个机会所在，在一个高密度住宅区里，提供以上那些服务，也可以吸引很多人。但这个我就不太明白了，因为现在已经有很发达的服务业了，大家各干各的，比如电影院，健身房，公园，酒店餐馆，房产中介，这不是已经挺好了么？为啥非得要一个公司把这些都干齐了呢？穷人社区就要借助外部商业，来达到增强服务的作用，这个其实已经实现了。只是你得花钱，费用也不低，普通人能承受的起一部分，但不会都选择。</p><p>第三便利店，从普通便利店，向社交便利店转变。啥叫社交便利店，作者的描述就是关系很好，帮忙收个快递，帮忙看个孩子。还可以通过便利店传递一些需求，比如我家灯泡坏了，谁帮我换下等等，反正就是大家很熟了，一切都商量着来，这就叫社交便利店。</p><p>第四，零售业，时尚产业，由市民来创造百货店，作者说，零售业下降已经是不争的事实，那么怎么办，他要把零售业变成汽车 4S 店，也就是说包括买卖，洗涤，保管，出租，甚至翻新和回收全都由百货商店负责。把百货商店变成你的衣橱。这事其实国内也有了，租衣服穿，每年只需要一定的租金，一些国际大牌你就可以随便穿。但是好像不温不火。目前国人对于衣服这种消费，占有欲还是很强的。日本人如果要是佛系了，优衣库都可以，那么其实也没必要租了。所以这个生意应该会比较纠结。</p><p>第五，城市建设，有效利用旧物品，作者想的就是把已经关门倒闭的商业街，拆除变成停车场，或者一些废弃的空地变成草坪，让市民可以在这里聚会。</p><p>第六，汽车，从速度到生活，日本这个汽车工业强国，现如今已经对汽车消费不感兴趣了。现在对大家来说，买汽车的目的只是为了快速移动，而不再是什么速度，所以轻便，消遣，这才是需求。作者甚至说把椅子变成汽车其实就够了。</p><p>第七旅游，之前是连接人与地方，之后要连接人与人，乡下人可以腾出房子来，出租给游客，这就是我们的民宿或者农家院。作者的这个想法，基本已经被 Airbnb 实现了。</p><p>在一场巨大的房地产泡沫之后，很多高档豪华消费场所已经开始倒闭，大型购物中心已经不再是当今的消费主流，咱么这里也一样，越来越多的购物中心，开始经营困难，甚至全靠餐饮维持，像服装日用基本全都是亏的。除了几个大牌子，其他都开不起店面了。这就是消费的趋势。但我们认为这是线上形成的压力，而并非来自于大家的清心寡欲。</p><p>而在工作方式中，也出现了新的变化，第二消费时代由于大规模的生产标准工业品，所以用工扩张非常迅速，而到了第三消费时代，其实已经出现正式用工数量不再增长，临时工越来越多的情况。这也就带来了大家的消费预期下降，收入减少。从目前日本严峻的经济形势来看，想成为正式员工已经越来越困难。所以这种为未来储蓄的事情也就越来越多。</p><p>那么有学者就提出来，要想刺激这些人消费，就要构建一个安心规划的未来社会。也就是说你不赚钱了也有社会保障你，不需要你自己存钱。但现在日本政府这个负债率，似乎显得又很困难。应该说钱不是问题，问题是没钱。所以现在一直没有好的解决办法。日本消费也一直起不来，所以他们把希望都寄托在了中国人身上，日本对于中国已经越来越友好了。</p><p>现在越来越多的日本人通过共享私人物品创造一些收入，同时也为别人提供便利，降低成本，比如什么社区咖啡，深夜食堂，这都是日本出现的东西，有个邻居专门替大家做饭，泡咖啡，感觉确实挺好的。低欲望的同时，也打造了共享的概念。这个其实比较模糊，你可以说他们是素质高了，佛系了，但可能深层次的原因还是经济不景气，大家对未来的预期不好，所以不敢大规模的投入，更要让自己活得有效率一些。另外，也是因为这种经济上的压抑，让大家更希望跟别人产生交流。从而缓解压力。</p><p>这就是本书的全部内容了，后面还有长长的流水账，记录了日本消费的大事件，有兴趣的可以买本书自己看看，这里我们就不提了，那么读完这本书，最后我们要思考一个问题，中国进入第四消费时代了吗？根据中国人现在的消费习惯，我们显然还是聚焦在私人物品上，并未进入第四消费时代，我们还在追求更高级的汽车，更大，更奢华的房子，对于优衣库，无印良品这东西也不认同，反而追求的是阿玛尼，巴宝莉，古驰，香奈儿，这些奢侈品牌。甚至中国会不会进入第四消费时代，这个都是个疑问，我们的贫富分化要比日本大的多，中产阶级也十分有限，所以炫富还是很有基础的，你去看看抖音就知道了，在那里年薪百万，别墅豪车基本都跟标配似的。之所以人家那么拍，就是因为能骗流量，之所以能骗流量，就是有无数人向往。</p><p>确实也存在一些佛系青年和佛系中年，但这不足以上升为社会现象。也许只有到 30 年后，我们跟日本老龄化程度差不多的时候，才会进入这种佛系的第四消费时代。但其实第四消费时代，对于国家来说并非什么好事，对于个人来说，应该是一种活明白之后的大彻大悟，日本是经历了一场大泡沫和一场大地震之后，才有的这个感悟，而我们呢，我们会经历什么？才能活明白？不知道，这种事不用去追求，也不用回避。该来的总会来，你也躲不掉。我们希望的是，大家通过自己的努力，能够成为那个钱赚够了，享受够了，而活明白的人，而不希望大家成为那个因为穷，所以节衣缩食被动佛系生活的人。这两种人目前在日本同时存在，都指向了一个现象，叫做第四消费时代，<br>​</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;这本书四个部分，第一部分先介绍日本的四个消费时代，第二部分说从第二消费社会，到第三消费社会的变化，第三章讲的是第三消费社会向第四消费社会的变化，第四章讲消费社会的去向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先来看，第一章，消费社会的四个阶段，第一消费社会出现的时间是 1912 年到 1941 年</summary>
      
    
    
    
    <category term="economics" scheme="http://example.com/categories/economics/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大败局</title>
    <link href="http://example.com/2021/09/26/%E5%A4%A7%E8%B4%A5%E5%B1%80/"/>
    <id>http://example.com/2021/09/26/%E5%A4%A7%E8%B4%A5%E5%B1%80/</id>
    <published>2021-09-26T09:17:15.000Z</published>
    <updated>2021-09-26T09:51:33.800Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大败局<br>第一章，秦池酒！一个退伍军人姬长孔，来到了山东潍坊一个县城里面的秦池酒厂报道，当时这里极其不景气，每年产白酒只有 1 万吨。属于山东众多小酒厂里最不起眼的一个。而姬长孔可以说是 90 年代初的一个经营人才，他先后在几个食品公司当经理，都实现了半年扭亏为盈的目标。于是就这样，接到组织上的安排，他来到了县城里亏损大户秦池酒厂来当厂长，对于这个调令，姬长孔老大不乐意，但又有什么办法那个年代就是要服从命令听指挥。<br>​</p><p>来到秦池不久，姬长孔就把目标定在了三北市场，也就是东北华北和西北，他来到东北一开始打人情牌，但发现东北的朋友们相当的热情，从来是大包大揽，但就是说人话不干人事，后来没办法姬长孔拿出了秦池最后的家当 50 万元，用这笔钱进攻沈阳市场，如果这招失败，秦池基本就回天无力了。他集中在电视台密集投放短期效应广告，然后跑到大街上，免费品尝秦池酒，还去找了技术监督部门提供质量报告。还来了一手绝活，找到了大飞艇，然后不断在沈阳闹市区上空拉横幅，撒下广告单，那个年月好像还没有城管这个充满战斗力的组织，于是他竟然神奇的成功了。20 天不到，秦池在沈阳热销，于是他再次利用媒体发布消息，说秦池酒沈阳脱销。这个方法显然奏效，他迅速复制，仅仅 1 年时间，就销售额节节攀升，但这段时间，他们把赚来的钱，全都扔进了广告里，而生活却是十分清苦。<br>​</p><p>而就在姬长孔到处推销秦池酒的这一年，央视广告部却迎来了一个叫谭希松的女人，他的任期内，央视取得了突飞猛进的广告收入突破，他用了一招那就是黄金时段全国招标。把最优质的资源拿出来，价高者得！那个年月电视还是黄金媒体，而央视则是黄金中的黄金，所以消息一出，立马就是 18 路诸侯，排着队过来送钱。而做新闻出身的谭希松更深谙炒作之道，他决定把这个事情搞大，于是专门在梅地亚中心办了著名的招标会。1994 年，也就是第一届广告招标，成为了两强争霸，一个是山东孔府宴酒，还有一个是广州太阳神，一个卖酒的一个卖药的，激烈竞争，最后孔府宴酒以 3079 万的价格，加冕标王。这几乎是天文数字，是孔府宴酒全年利税的三分之一，但借助央视的平台，孔府宴酒从一个地方小品牌，变成了全国知名品牌。从一个孔府家酒的模仿秀，变成了一个名酒，甚至名头还盖过了孔府家酒<br>​</p><p>当姬长孔看到这样的媒体报道，总是热血沸腾，姬长孔太清楚孔府宴酒了，很明显这也是一个小酒厂，甚至孔府家酒还起诉他是抄袭品牌。但这一次竞标会，让这样的情况完全逆转。而到了 1995 年，秦池的销售额达到了 1 亿元，在三北市场有了名气，姬长孔第一次走进了梅地亚中心，由于那个年代的企业家还都是土鳖，所以他的皮包里带来了 3000 万。他打算拼一把！但没想到招标会还没开始，别人就告诉他，今年你想听个响，估计得 6000 万起步。这让秦池人菊花一紧！<br>​</p><p>招标会开始，孔府家酒和孔府宴酒展开了对攻大战，价格上来就从 6298 万开始，但是没想到秦池酒斜刺里杀出，6666 万，高于第二名拿下标王。结果让大家震惊，秦池是谁，他在哪？几乎没人听说过这家企业。<br>​</p><p>中央电视台的资源，果然让秦池酒大卖，1996 年销售收入 9.5 亿，增长了 5 倍。这一年，秦池投入巨资拍摄唯美广告片，但却被市场吐槽完全不知道在说什么，他还拿钱去维护形象，买车修房。而第二年尝到了甜头的姬长孔如约又来到梅地亚，此时的他春风得意，信誓旦旦的说下了那句名言，去年我们每天向中央台开进一辆桑塔纳，但开出的是一辆豪华奥迪，今年我们要每天开进去一辆豪华奔驰，争取开出一辆加长林肯。<br>​</p><p>但招标会的腥风血雨却远没姬长孔想的那么美好，爱多 VCD 上来就开价 8200 万，超出去年秦池 1000 多万。这家仅仅 2 岁的企业，一亮相就让大家口吐鲜血。随后的报价更是离谱，春兰空调报价 1.68 亿，广东乐百氏报价 1.99 亿。这时山东两家酒厂入局，一个是不知名的山东金贵酒厂喊出 2 个亿的天价，很快另外一家更不知名的山东齐民思酒厂，加价到 2 亿 2，这时候所有人的目光转向了去年的标王，也就是姬长孔和他的秦池。最后结果出来了，秦池的投标金额达到了 3 亿 2121 万 1800 元。全场都傻眼了。大家问这个数字是什么黑科技，其实很简单就是姬长孔的手机号码。要知道 3 亿 2 的价格整整比第二名报价高出 1 亿，后来姬长孔说，这次他就是势在必得，因为他看到了去年孔府宴酒失去了标王之后，销售直线下滑，甚至销声匿迹。所以他拿出了更大的赌注。<br>​</p><p>但这个代价未免有点大，3.2 亿这时秦池酒全年利润的 6.4 倍，秦池是不是在吹牛逼？但姬长孔算了一笔账，当时国家已经开始限制酒类广告，所以即使央视所有广告都给秦池，所能吃掉的广告价值也就 2 个亿，所以超过两亿的部分基本上属于流氓假仗义。不需要支付的。那么央视不知道这个事吗？当然知道，但他要演下去，因为只有这样才能造势。反正钱也赚不到了，不如把声势搞大，而 3 亿 2 这个数字，给他们创造了太多做文章的机会。<br>​</p><p>但都说木秀于林风必摧之，秦池确实有点浪催的自己作死，这么大手笔都给了央视，其他媒体能不眼红吗，收土豪的保护费本身就是媒体的专长，很快经济参考报就对秦池酒厂进行了暗访调查。一个县级小酒厂怎么可能生产处 15 亿元销售额的白酒呢。结果答案就是有若干家酒厂为秦池供应散酒，再加上本厂的原酒和酒精，勾兑出低度酒然后贴牌销售。这和秦池广告所宣传的，严重不符。另外记者还拿到了细节，他们的罐装线都是手工操作，根本没什么自动化。于是很快一篇报道就出来了，秦池酒用川酒勾兑而成。这下炸了窝。媒体争相转载，都准备来薅羊毛了。<br>​</p><p>而面对媒体危机的时候，秦池的应对显得格外业余。他们只想花钱撤稿，但没达到目的，估计很可能是价格没谈妥。据说当时秦池只愿意花几百万，显然跟报社的预期是有差别的。在撤稿未果后，秦池便不知所措，没声音更不回应。让事件越闹越大。其实当时好的白酒都在四川，所以川酒的品质一直比山东高，用川酒来制作白酒是行业里的不宣的秘密。而勾兑白酒也恰恰是近代才有的先进技术，并不影响白酒品质。现在很多东西也都不再坚持古法，所以当时看秦池的做法也并未离谱，只是不明真相的吃瓜群众被别人误导了。这种报道是会传染的，一发现这样的线索媒体记者从四面八方涌来，然后秦池就被炸的体无完肤。<br>​</p><p>而收了很多钱的央视，这时候提起裤子也六亲不认了。央视广告的谭希松大姐，这时候还落井下石，披露细节说秦池的防伪标识都是劣质产品。秦池在这场灾难面前，销售严重下滑，不是姬长孔预期的 15 亿，而是 6.5 亿，不但没涨反而跌了 3 个亿，从此一蹶不振，从大家的视野中消失了。<br>​</p><p>那么该怎么评判秦池，有人站在道德制高点，说企业应该量力而行，什么公关缺乏实力，自身发展太快造成了严重的管理问题。其实这都是事后诸葛亮，秦池当时走对了路，但却最后误入歧途，那是因为他没有把名声转化为品牌。用今天运营的思维来说，流量很大，但都是过路流量，你要想维持这个流量就不得不不断的加倍投入，早晚有拖垮你的一天，那么怎么兜住过路流量呢，光靠打广告肯定是不行的，是需要建立自己产品的美誉度，说白了产品得过硬。如果产品出了问题，流量越大反而越危险。其实秦池跟三国的袁术犯了同样的错误，那就是称帝太早。广积粮，高筑墙，缓称王这才是中国的商业智慧。<br>​</p><p>当然也有人说媒体不地道，但媒体本就如此，特别是在媒体爆炸的时代，你不可能通过广告摆平所有媒体，所有必须要内外兼修。在自己还有小辫子不被大众所认知之前，千万别去追求那种盛名，会被拖累死的。<br>​</p><p>后来秦池拖欠酒瓶盖供应商的货款 391 万，然后被告到法院，商标被拍卖。1998 年姬长孔离开秦池，在这里的几年他一掷千金， 但月收入只有 800 元，仅相当于当年全国的平均工资的水平。<br>​</p><p>​</p><p>今天我们看看史玉柱早年间的故事。故事从 1992 年讲起，当时 10 万青年的调查问卷显示，青年人偶像，第一是比尔盖茨，第二就是史玉柱。足以见得在这一年他已经是家喻户晓，1989 年 7 月，安徽青年史玉柱来到深圳淘金，而之前他的工作是在安徽省统计局，他受不了机关的平静和呆板，于是辞职创业，当时他的全部身家就是 4000 块钱，以及耗费 9 年研发的 M6401 桌面排版印刷系统软件。而他要做的，就是尽可能多的卖出他的软件。<br>​</p><p>天生好赌的史玉柱，当时给计算机世界打电话，要登广告，宣传他的软件，他身上只有 4000 块钱，但却要了 8400 元的广告资源，唯一的要求就是先发广告后付钱，他事后说，如果没效果，他最多付一半，然后就彻底没钱了。但 13 天后，他竟然收到了 15820 元的汇款，2 个月后赚了 10 万元，这就是他的第一桶金。但他并不满足，依然是开足马力在赌，把收入全都投到了广告里，4 个月后他变成了一个百万富翁。<br>​</p><p>1990 年 1 月，史玉柱闭关开发 6402 文字处理软件，150 天里，他只是为了买泡面才勉强每周下楼一次。当他结束闭关，却发现一件奇葩事，他连媳妇都给弄丢了，家和家具以及人全都不知去向。但他却迎来了事业的新起点，他来到珠海给新公司起了个名字叫做巨人。<br>​</p><p>史玉柱在巨人诞生后，继续豪赌，全国各地的电脑销售商，只要订购 10 块巨人汉卡，就可以来珠海免费参加巨人的销售会，这让他付出了 10 万元的代价。但却找到了 200 多位经销商，一张销售网络就这么轻易的搭建完成，第二年巨人汉卡销售纯利润就 1000 多万。再之后一年，巨人已经成为了资本金过亿元的高科技集团，公司销量以几何级的数字增长，随后史玉柱又开发中文手写电脑，巨人传真卡，巨人中文电子收款机，巨人财务软件，防病毒卡等等，1992 年，巨人成为了中国电脑行业的领军企业。史玉柱本人被评为了中国十大改革风云人物。广东十大优秀科技企业家，得到奖金 6 万 3，以及一辆奥迪轿车和一套 100 平米的房子。史玉柱的成功，一切来得似乎有点突然，有点迅速。<br>​</p><p>这让他有点找不到北，在事业的巅峰期，史玉柱决定建造标志性建筑，巨人大厦，当时巨人的资产规模超过 1 亿，流动资金数百万，而造楼的规划是 38 层。应该说足够用了。但后来有位领导过来视察，说这个位置很好，应该盖的高一点。就这一句话让史玉柱改变了主意，对盖的高一点，把规划从 38 层改到了 54 层。但后来传来了一个消息，广州要盖一个全国最高楼 63 层，于是又有坏人过来出主意了，说老史啊，你得给咱们珠海争光啊。你咬咬牙，怎么也得盖到 64 层。而到了 1994 年，又一位领导来视察了，说 64 这个数字很不吉利，你索性盖到 70 层算了。<br>​</p><p>史玉柱后来算笔账，当时盖一个 38 层的大厦，预算大概是 2 亿元，工期 2 年，而盖一个 70 层的大厦，预算 12 亿，工期 6 年。资金缺口巨大，而且还有巨大的变数。但史玉柱似乎还是很有信心，因为他的 6403 汉卡销售很火爆。他觉得未来一定能干的更好，而当地为了史玉柱为珠海争光，全市都在开绿灯，地价基本上就是一个象征性的价格，每平米只有 350 元，所以来自于领导和人民的期望也让史玉柱是骑虎难下。<br>​</p><p>于是他的智囊团，给他除了一个好主意，那就是卖楼花。巨人因为有上市目标，更是明星企业，所以圈钱问题不大，放到香港市场，让史玉柱一下子圈回来 1.2 个亿，这让史玉柱觉得，炒楼远比做企业来钱快的多。而在这时候，电脑市场确实不好做，基本面已经在悄然改变，随着 IBM 和康柏惠普等洋品牌的入侵，国产电脑已经越来越四面楚歌。当时史玉柱也有了危机意识，他在公司的会议上提出要二次创业，宣布斥资 5 亿元，进军保健品和药品行业，巨人公司开始全面多元化，一时间四面出击。光独立的分公司就 30 多个，还设计了三大战役，8 大方面军，直接参战人数高达几十万人。这样的动员令，让人热血沸腾，之后巨人集团全面广告轰炸，一次性推出 30 个新品，涵盖电脑，保健品，药品三个领域。一时间宣传大战变成了人海战术，基本上达到了铺天盖地的效果。15 天后，汇总到了史玉柱这里的订货单就突破了 15 个亿，全国上下的媒体对于巨人集团，都开始聚焦。<br>​</p><p>1996 年，史玉柱又开始主打减肥市场，发起了巨不肥产品的巨不肥会战，而且打出广告词，请人民作证。那么是不是真有效果呢？其实史玉柱的保健品，压根就不是什么科技产品，而所谓的宣传语更是没什么根据，完全就是一些学生写手胡喷喷出来的。甚至有的根本就违背科学常识。很多年后史玉柱才反思，保健品的关键一要靠产品，二要靠消费者的感觉，但可惜那个年月的史玉柱完全还没悟道，只是一味的睁着眼睛说瞎话，胡诌广告词。并且还主动攻击对手，曾经诋毁哇哈哈儿童营养液有激素，结果被娃哈哈给告了，不得不公开赔礼道歉。这一下让很多人开始怀疑巨人的人品。<br>​</p><p>林子大了什么鸟都有，史玉柱的人海战术也让雇佣军良莠不齐，巨人集团内部开始腐败。违法乱纪越来越多，这时候巨人大厦的资金黑洞越来越厉害，史玉柱不得不抽调保健品资金去填窟窿，但这个时候，这座地标建筑，仅仅刚完成了地下工程。与此同时浮出水面的，是巨人集团的财务危机。后来炒楼花的人也听到了消息，赶过来要债了。<br>​</p><p>而此时的巨人集团，也缺乏危机处理能力，以为有政府撑腰，口气强硬。媒体和群众关系迅速恶化，然后各种各样的传言四面八方涌来，什么巨人资产被查封，3 月未发工资等等，让债主越来越担心。<br>​</p><p>此时的史玉柱始终把自己关在巨人集团的办公室里，他不善交际，发现危机来了，也没人帮他。当时他只缺 1000 万，有这笔钱工程就能复工，债权人的担忧就会减缓。但资产规模 5 个亿的巨人集团，偏偏被这 1000 万击溃了。而之前史玉柱一直没有跟银行打交道，一直用销售回款来建造工程，所以这个时候竟然发现完全不会跟银行沟通。当时销售商欠巨人的钱就有 3 个亿，而史玉柱估算良性债权就有 1.2 亿，可以轻松收回的。但史玉柱清高，这让巨人失去了最后的转机。<br>​</p><p>危机 3 个月后，巨人提出重组方案 8000 万元出让巨人大厦 80%的股权，另外合作组建销售公司，重启市场，但危机之中巨人军团分崩离析。史玉柱瞬间身无分文，他离开了伤心地，去了青藏高原，爬了珠峰，在这里还遇到了风险，氧气吸干。后来在同伴帮助下死里逃生。也正是这次死里逃生，让他决定重新开始。直到 2000 年 5 月，失踪 3 年的史玉柱才在南京出现，与此同时全国出现了一个十分怪异的产品叫做脑白金。是的，脑白金带着史玉柱归来，他在上海浙江组建了健特生物科技，带领巨人原班人马创业，脑白金一掷千金广告轰炸，并畅销全国。后来他又以资本运作的方式成为华夏银行和民生银行的股东，并在 2004 年成立征途公司，进入网络游戏产业。2007 年，巨人网络纽约上市。跟十年前相比，史玉柱安静了不少，低调了不少，但却迈上了更加成功的台阶。<br>​</p><p>后来史玉柱自我批评，当时犯了四大错误，1 是盲目追求发展速度，导致产业膨胀，2 是盲目追求多元化，结果资金被多线作战套死，失去了抗风险能力，一个小窟窿，就拖垮了整个公司。3 是巨人的决策机制难以适应企业发展，董事会不过是空壳，一人拍脑袋决策，难免偏差。第 4 就是，没有把技术创新当回事。自己做软件做电脑设备成功恰恰是因为技术，而之后事业陷入低谷，恰恰是营销思维战胜了产品思维。太追求花里胡哨的东西，而忘却了产品才是企业的本源。<br>​</p><p>这就是史玉柱早期的故事，至于他现在，以及现在的脑白金是什么，是不是真的有效管用，有很多文章可以分析。大家不妨去找找看。但这个产品从 2000 年初开始行销全国，卖了这么多年依然还在销售，已经说明史玉柱和脑白金的成功了。<br>​</p><p>​</p><p>广东中山市，虽然地方不大，但却是中国新兴企业的摇篮，什么乐百氏，小霸王，金正都是从这里出来的，1994 年小霸王学习机的总裁段永平，也就是今天 oppe 和 vivo 手机的幕后老板，当时他听说有人在仿冒小霸王学习机，于是上门打假。而这家叫做升达的小厂，他的老板就是 20 多岁的青年，名叫胡志标。事后证明他是被冤枉的，他的软件是从另外一家公司买来的。确实跟小霸王学习机很像。<br>​</p><p>不是他们不想开发，而是真不懂，胡志标农民出身，跑码头长大，对家电有非常浓厚的兴趣，天天抱着松下幸之助的自传看，梦想就是成为中国的松下。于是跟一个叫陈天南的小伙伴，各出资 2000 元，办了一个小厂。但此次小霸王打假，让他很受伤，知道在学习机市场，他已经很难有出头之日。而有一天他在镇上喝闷酒，突然听到一个名词叫做 VCD，是数字压缩芯片。这东西正在流进中国。简直就是盗版碟的最佳伴侣。要知道在那之前，大家还在用 LD 播放机，这是个巨大的光碟机器，价格极其昂贵。而相比之下 VCD 要便宜好多。只是百分之一。<br>​</p><p>于是他当即跑香港上海考察，并招兵买马开发 VCD。1995 年 6 月终于开发完成，那年胡志标 26 岁，爱唱 KTV 的他，最喜欢张学友的新歌，每天爱你多一点，于是就给自己的产品起名叫做爱多。马上胡志标开始广告宣传，包下了羊城晚报，连续四天半版通栏。他连续打了 3 天，只有两个字爱多，第四天终于变成了爱多 VCD，据说这是悬念广告的鼻祖。当时胡志标确实挺彪的，把钱一股脑的投进了央视，买下了体育新闻的 5 秒标板，那时候是央视第一个 VCD 广告。当时做这个东西利润很高，2200 元出厂价，利润 700-800，所以每个人都很有动力去销售，卖出一台就是普通工人的一个月工资。<br>​</p><p>胡志标找经销商，都是现款现货，款到发货，概不赊欠，当时大家都觉得不可能，但他硬是和人家谈理想，谈出来了。竟然真的让他收回了 2000 万元的预付款。很多经销商都没见过爱多是个多么破旧的小厂，如果真的看了，估计是打死也不肯掏钱的。<br>​</p><p>1996 年夏天，胡志标攻克上海市场，完成了新一轮的全国推广运动，这时候 VCD 已经开始被大家接受，过来分蛋糕的小厂也越来越多。这时候胡志标想，如果要迅速和对手拉开差距，必须要借助品牌了，怎么才能有品牌呢，那就是 2 点一个是名人，另一个就是强势媒体轰炸。于是爱多找来了成龙大哥，450 万双方成交，这是爱多一年的全部利润。但胡志标咬牙还是干了，广告词十分简单，爱多 VCD 好功夫。带着广告片，和 8000 多万经销商预付款，胡志标走进了央视梅地亚，这个企业家的天堂更是地狱的地方。就在这一年，3.2 亿！秦池酒掀起了惊涛骇浪。而招标会上，离胡志标的座位不远，就是当年找他打假的段永平，现在他已经不玩小霸王学习机了，而是带着步步高 VCD 也挤进了这个行业。但这次人物关系显然逆转，胡志标是前辈，段永平变成了跟随者。但回头我们再讲段永平，他的性格就是跟随再反超，你让他领跑，他反而不会跑了。就拿步步高 VCD 来说，跟爱多没什么不同，请了李连杰代言，连广告词都一样，真功夫。<br>​</p><p>当年的招标结果就是，爱多 8200 万拿下央视天气预报后面的 5 秒标板，而步步高紧随其后 8012 万，VCD 的时代到来了。打出了名头之后，爱多一下子进入了全国知名电器行列，国内经销商趋之若鹜，开始不断往中山跑。他要求经销商代理必须先交 300-1000 万不等的保证金，就这一招，爱多瞬间集资 2 亿元，但也为他日后的危机埋下了祸根。<br>​</p><p>爱多成名了，但咱们之前也讲过，高筑墙缓称王，显然 VCD 不是一个有技术门槛的行业，爱多的利润这么大，一下子涌上来几百家制造工厂都开始搞 VCD，不就是请明星砸广告吗，也没什么太多技术含量。而且上来就是最惨烈的价格战。搞得爱多也不得不跟随，他把价格定在了 1997，跟香港回归结合在一起炒作。几个月后再次降价 4-500 元，只有 1280 元了，这时候各大厂商也嗅到了价格战的味道，新科和万利达等老品牌也纷纷加入，当年 VCD 瞬间销量猛增，甚至将国际品牌全面绞杀。1997 年爱多的销售额从 2 亿元，一下子增长到了 16 亿，已经登上了中国电子 50 强。<br>​</p><p>1998 年，春风得意的胡志标，再次来到了央视梅地亚，他觉得自己离松下越来越近了。这次胡志标，要尝一尝当标王的滋味。新闻联播后 5 秒的黄金资源，大家觉得值多少钱，8000 万开价。第一声叫价就达到了 1.8 亿，出价的正式爱多的第一大对手，步步高的段永平。随后爱多出手 1.98 亿，会场里只剩下两个功夫选手在比拼内力了。段永平出 2 亿，胡志标加价 2.1 亿，就此落锤。爱多和胡志标拿下了 1998 年的标王，成为了更加引人关注的明星企业。而当他走出央视梅地亚的时候，碰到了落魄的去年标王，秦池酒的姬长孔，他给出了忠告，面对记者，千万不要透露产值和利税，否则你的企业会引来巨大的麻烦。胡志标淡然一笑，因为爱多的销量依然爆发，市场占有率达到 3 成，他自己已经算不清了，更何况是记者们。<br>​</p><p>在拿下标王后，胡志标请来成龙和张艺谋打造了爱多形象片，雄狮觉醒后，真心英雄的旋律在大雨中荡气回荡。没有人能随随便便成功。这可能是日后对于胡志标莫大的讽刺。<br>​</p><p>在这以后，爱多的营销全面升级，启动了阳光行动 B 计划，这次不光是打折，而是将服务延伸到了内容层面，比如为大家送出最新的影碟，在店面打折卖盘等等。但这个东西就比较复杂了，他根本没有配套，也没有音像公司的授权，完全是一厢情愿。几乎很难执行下去。<br>​</p><p>但这并没有打击到胡志标，更没有让他反思，而是让他加码继续攻城略地，这次他要挑战市场占有率第一的江苏新科，这是一家国企，而且历史悠久。家底雄厚。而爱多的战法也比较粗糙，就是在销售店面搞促销拉人，买 1000 元爱多 VCD，就送电饭煲，剃须刀，电风扇和焖烧锅的四件套，有人粗略算一下价值 700 块，很快，凭借着赔本赚吆喝，爱多真的追上了新科的市场地位，但他为此付出了 1.5 亿元的代价，几乎打到了弹尽粮绝。而就在胡志标在北上广围剿爱多的同时，他后面的那个对手，也就是步步高的段永平终于出手了，在蚕食爱多的大本营城镇市场。<br>​</p><p>VCD 这个东西，其实技术很差，芯片是荷兰飞利浦的，机芯是日本索尼的，VCD 不过是组装品，大家打价格战，真正的受益者其实是这些国外芯片企业。随后很快芯片升级了，超级 VCD 诞生。而胡志标提议的 CVD 的名字，没有被采纳。爱多的发展思路是要围绕数字技术展开，包括 VCD，CVD，DVD 等影碟机，甚至做电视机，摄像机，还有电话机。预计 1998 年，产值目标 35 个亿，员工 6000 人。<br>​</p><p>洞房花烛夜金榜题名时，1999 年 1 月，胡志标结婚了，他的媳妇是他的女秘书兼总裁助理。而就在 2 个月后，爱多却走到了尽头。爱多在 1998 年已经开始出现了现金流困难，而胡志标向各地经销商筹措的保证金，都用于偿还前债，而当年跟他一起各掏 2000 块开始创业的陈天南，此时有被胡志标一脚踢开的味道。首先爱多的财务，全部有胡志标的媳妇掌管，其次在众多子公司股权设置上也完全撇开了陈天南，甚至把品牌出租给另外一家企业，换取 500 万元的流动资金，这事也没跟陈天南商量。<br>​</p><p>当陈天南知道这些之后，立马发出律师函，称这些胡志标搞得手段，未经董事会授权，而这一下炸了锅，本来就心神不宁的经销商们，纷纷上门讨要保证金，这就是我们之前说的危机。收了太多保证金又都挪用走，最怕的就是集中挤兑。而此时，就发生了这样的情况。<br>​</p><p>当然，这么大的事情肯定是新闻记者的最爱，而且广东这个地方，本来就是媒体扎堆的区域，一下子爱多悲剧的文章被撒的到处都是，胡志标被陈天南逼宫，让出了爱多董事长和总经理的位子，而债主们则更是瞬间把爱多打翻在地，珠海法院一度把爱多的办公楼给查封了。这其中胡志标也努力过，他曾经跟陈天南谈好，5000 万买掉对方的股份，经销商也都支持胡志标，但有的时候真的是无力回天。员工已经堵门骂街了，造成了国道交通瘫痪，中山政府不得不出来对爱多清算，结果更是大吃一惊，爱多资产加上库存不到 3 亿，而负债 4.15 亿，已经资不抵债超过 1 个亿。半年后爱多进入破产程序。<br>​</p><p>眼看他起朱楼，眼看他宴宾客，眼看他楼塌了，这就是爱多，前面做了很多，但却又死的毫无征兆。相比于其他公司，都是产品出了问题，爱多在这方面还真是没什么话说，爱多 VCD 行销这几年几乎没听过产品的负面消息，企业品牌完好，销售市场体系完好。但就是被资金链生生给拖垮了。<br>​</p><p>那么赖陈天南吗？作为大股东他没有参与日常经营，久而久之胡志标自然也没必要事事通知他，而他在突然发难前似乎无声无息，连最熟悉爱多的人都不知道有这么一个人的存在。胡志标全无防备，被打了一个措手不及，双方谁也没落好，似乎也在情理之中。<br>​</p><p>所以你只能说，爱多的问题在于企业发展太快，企业的关系没来得及理顺，就像胡志标说的，自己都不知道有多少钱，有多少债，有多少销售额，这样的财务其实十分危险的。一个带领小团队冲锋的战斗英雄，你让他马上就指挥一个集团军，显然胡志标还没有做好准备。也不知道这个集团军该往哪里去。他只知道两军相持勇者胜，论冲锋可以所向披靡，但要讲究排兵布阵，就差的远了。所以还没遇到对手，自己先混乱了，而且直接混乱到兵变，混乱到直接窒息。<br>​</p><p>​</p><p>在北京昌平沙河镇，一个叫做玫瑰园的别墅区，现在的价格是 5 万块左右，一套别墅动辄 2-3000 万，有的更是接近上亿。这个别墅区被称为是首都第一别墅区，但他也有一个耻辱的记录，那就是全国最大的破产房地产项目。<br>​</p><p>时间拨回到 90 年代末，当时的沙河镇还是个农村，一个叫做刘常明的商人拿下了这片农村的开发权。这个中年男人有神奇的经历，当年他靠卖章光 101，也就是那个生发剂发了财，他是章光的日本总代理，1-2 年时间就进入了百万富翁俱乐部，那个年月普通人月薪只有几百块，百万资金可是一笔不小的钱，估计跟现在的亿万富翁甚至 10 亿万富翁差不多。1992 年他就获得了香港常驻居民身份，在香港大家都知道的，那时候地产生意很火爆，于是注册成立了，飞达地产。他自己还在香港半山富豪区，买了一栋别墅。完成了从京城小混混，到香港大老板的转变。<br>​</p><p>刘常明经常穿梭于京港之间，那个年月没什么人注意到房地产，而熟悉了香港楼市的刘常明看到了未来的商机，于是果断拿下了沙河这个地块，他说这里离城里就半个小时的车程，风景也不错非常适合建造高档别墅区。而且北边还是十三陵的位置，在传统风水中属于尚风尚水的风水宝地。刘常明当时见记者的时候，夸下海口，北京也要出一个李嘉诚，就是他自己。<br>​</p><p>当时飞达和昌平县房地产开发总公司合作，飞达出钱占 45%，对方出地占 55%，当时还不是招拍挂的土地制度，所以这么合作没有土地成本。预算投资人民币 3.5 亿就够了。玫瑰园项目占地 49.9 万平方米，建设别墅 800 余套。每套售价 300 万，虽然工程浩大，前景远大。但是对于刘常明来说，其实他还真是打肿脸充胖子，没这个资金也没有任何经验。他的目的就是边盖楼边炒楼花。<br>​</p><p>他请来美国规划师，精心做了设计图和规划图，然后就开始登广告，四处招商。后来还真招来一只金凤凰，这就是香港最大楼盘代理商，利达行的老板邓智仁，这个邓大老板原来是一个香港皇家警察，他巡街的时候发现商铺和楼房一天天增多，于是立马下海，然后投身商海，什么生意都倒腾过，干了 9 年还是一贫如洗，后来看李嘉诚倒腾地皮发了大财，于是借款 1.2 亿港元，杀进了房地产领域，办起了利达行一个房产中介公司。他用了，统一收费标准，让员工持股，投整版广告三招，一下打开了市场，几年努力就成了香港最大的中介公司，他觉得 90 年代的北京在房地产方面还很保守，有机可乘。就这样两个梦想成为李嘉诚的人走到了一起，邓智仁是有资产的，他拿利达行 40%的股权抵押，弄出来 1 亿港币，以投资形式购买了 2 万多平米别墅，成为了销售总代理。然后用利达行的销售网络，推广玫瑰园项目。<br>​</p><p>但此时的刘常明，却爆出了挪用首批购房款的大丑闻，邓智仁不干了，于是步步紧逼，通过股权转让，最终以 8000 万港币冲抵债务收购够了玫瑰园的开发权，刘常明被踢出局了，而且还欠下了巨额债务。随后 1994 年他在家里自杀。<br>​</p><p>而邓智仁则顺风顺水，在京城房地产市场打出了名头，他还取得了万通新世界广场的销售总代理，在各种媒体上用广告轰炸，万通预售款轻松过亿，而当时万通连地基还没有挖出来。邓智仁喜欢吹牛逼，说自己的学生的学生都做老板了，自己可能就在房地产上面有天才，赚钱实在太容易了。他甚至一度认为，天下没有卖不掉的房子。<br>​</p><p>正当邓智仁为 8000 万踢走了刘常明引以为傲的时候，他却突然发现，死人刘常明却给他留下了无数的麻烦，很多批文都违规。销售许可证是特批的，但昌平的地方文本却没有批复，换句话说市里面批了，但县里面没批下来。这下邓智仁傻眼了，原本他还可以依靠刘常明，现在不得不自己去跑关系。而这还不算什么，正当他跑批文的时候，别墅没卖几套，经济纠纷却有 10 多件，这段时间搞得他有点焦头烂额，显然香港的营销手段，完全在北京的关系市场跑不通。<br>​</p><p>而此时，中国经济的宏观景气突然逆转，通胀来临，银根紧缩。导致玫瑰园停停建建，陷入窘境，邓智仁只有不断拿出利达行的钱，往玫瑰园里输血，那些他轻易赚到的钱，现在就轻易的全都搭了进去。然后玫瑰园的其他股东这时候信心崩溃，纷纷退出，股权转来转去，变成了邓智仁一个人的事，连个分担的人都没有了。在北京跑关系处处碰壁的邓智仁遭受到了巨大的打击。当时万科的王石，还充当了一回吃瓜群众，分析玫瑰园从一开始就是个失败的项目，当时他的占地太大 50 万平米，但北京上海成功的别墅项目很少有超过 10 万平米的，所以他超出了市场容量，而且玫瑰园卖的太贵，他主打的外销也就是卖给老外富豪，但王石说即使在深圳这样离香港很近的城市，外销比例也就 10%，你在北京根本就找不到那么多有钱的傻老外。<br>​</p><p>但不管怎么说，邓智仁还是把土地跑下来了，结果是利达行支付土地出让金，每平米 300 块，一共是 1.5 亿，分三笔付清，一面是巨额土地出让金，一面是工程款，邓智仁欲哭无泪，此时他觉得是死去的刘常明把它给坑惨了。他已经没有退路，只能撸起袖子往前闯，只有借钱一条路。最后还不错借来了，1720 万美元和 3422 万人民币，在这样的大环境下，能借到钱，基本上都是要付出高利息的代价。<br>​</p><p>随着宏观收紧，北京房地产市场也进入空前低估，市场萧条，豪华别墅全都滞销。邓智仁无力回天。玫瑰园彻底流干了最后一滴血，不得不停工，邓智仁早已经债台高筑，他只有穷则生变，积极推动内销。空降一大批售楼明星来到北京，想搞起他香港那一套，结果这些售楼明星的身价贵的惊人，再加上机票住宿，每人每月要花掉公司 9 万块，相当于 10 倍本地销售的价格。内地销售和香港销售还经常干仗，这时候邓智仁是彻底没辙了，前后他已经搭进去 1-2 个亿了，现在他只好像当年刘常明那样找人合作。于是一个山西人梁振山走进了他的视野，这是一个很有背景的人，能够轻松调动亿万资金，于是梁振山当上了玫瑰园的总经理。主要负责融资。但半年后，邓智仁吓出了一身冷汗，他发现梁振山利用首都第一别墅到处招摇撞骗，还私刻公章，非法融资，这可是枪毙的罪过。而且梁振山还私下挪用玫瑰园苟延残喘的资金，双方一言不合就闹掰了。梁振山也不是善茬，他转而报复，攻击邓智仁利用玫瑰园骗钱，鼓动债主上门要债，还把玫瑰园的老底揭露给了媒体。<br>​</p><p>这下彻底完了，邓智仁怎么也没想到，时间会把他的资产变成了债务，把利润变成了巨额亏损。熬到了 1997 年，玫瑰园 186 套别墅建成，但此时利达行真的一分钱都拿不出来了，连让购房人入住的运营资金都没有了。邓智仁精疲力尽，只能选择离开。几乎是白送给了香港金时的老板陆苍，陆苍也不轻松更没占到便宜，因为他虽然免费拿到了玫瑰园的资产，同时也要承担玫瑰园 6.5 亿的天价债务，而邓智仁亏得已经身无分文，仅带走了 5 套别墅。<br>​</p><p>陆苍也没有任何经验，他只是粗略算如果 1800 美元每平米卖出去，这个买卖干的过，能够还清债务还能有利润，于是他急需要找一个熟悉玫瑰园的人，他竟然请回了梁振山，这让邓智仁相当不爽，于是遍不再配合利达行对于玫瑰园的法律交接。搞得陆苍天天看着房子就在那，但就是不能卖也卖不了。4 个月后，梁振山被警察上门带走杳无音信，上百位购房人忍无可忍集体提起诉讼，结果十五六家法院一起查封了玫瑰园的每一寸土地。97 年 9 月 10 日，一中院宣判，玫瑰园进入破产程序，一共申报债权高达 10 个亿。<br>​</p><p>而在这些债主里，有一个人叫做梁希森，他是玫瑰园最大的施工方。也是最大债主。工程款都是梁希森垫进去的。当时他之所以没接手玫瑰园，让给了陆苍，主要是那 6 个亿的债务，他也实在承担不起。后来陆苍为了继续盖房，就不得不把一套套别墅的产权过户给了梁希森的希森集团，玫瑰园的产权也就一点一点的落到了梁希森手里。而法院查封了玫瑰园，梁希森这个包工头的利益也全都化为了泡影。99 年 6 月，玫瑰园拍卖，起拍价仅仅 3.88 亿，比一年前估值缩水 2 亿，跌了 4 成，而过来报名的全都是记者，竟然一个参加拍卖的买家都没有。所以最后，拍卖会只有一个人参加，那就是本就拿到很多产权的梁希森和他的希森集团，仅仅高出基价 1000 万，就拍卖下了整个玫瑰园。此时梁希森打电话给邓智仁，希望他重回玫瑰园，但邓智仁此时听到这三个字就菊花一紧，坚决不干了。梁希森只能自己投钱干下去，后来不知道是不是命好，玫瑰园没几年就活了，2004 年还入选了，中国十大豪宅排行榜，排名第四。但真是梁希森的本事吗？还是他正好赶上了中国入世后的机会，又或者等到了住房改革的春风，甚至兼而有之？只能说梁希森命好，经过了三次交接之后，正好赶上了风口。<br>​</p><p>所以，玫瑰园的教训告诉我们，重大投资之前，千万别只低头看项目，更要抬头看一眼风向，千万别跟趋势为敌。九几年做房地产的每个人都是举步维艰，艰难活下来的，在 2000 年之后才迎来了大发展，但坚持不下来的就只能变成先烈。所以还是那句话，炒房赚钱的，不是你有多机智，而纯属是因为赶上了。<br>​</p><p>​</p><p>我们走进沈阳，讲沈阳飞龙的故事。他的领导者是一个具有浪漫主义色彩和情怀的企业家，叫做姜伟！他还有个名字，叫做中国伟哥之父！<br>​</p><p>那个年代全民喝药，珠江三角洲有太阳神，长三角有娃哈哈，而沈阳飞龙就是东北的代表。1990 年姜伟来到飞龙的时候，这是一个注册资本只有 75 万，一共 60 名工人的小厂，但就是这么个小厂，因为遇到了姜伟这么一个经营奇才，才在中国的商业历史上划过了一道火花。<br>​</p><p>飞龙一开始生产飞燕减肥茶，这东西基本就是喝不死人，也没什么卵用，后来姜伟的头脑好，他说不能再干这个了，我们要进入一个新领域叫做延生护宝液，说白了就是补肾壮阳药。在东北这个洗浴中心遍地的地方，这个需求那是相当的大。很快就畅销整个东北，然后 1991 年，他又带着广告，去轰炸人家太阳神和娃哈哈的市场，而且是密集轰炸，当时姜伟打广告，学的都是解放战争中的兵法，那就是在局部战场集中优势兵力打歼灭战，所以他的广告往往在一段时间和一个地域内，有铺天盖地的效果。事实证明，在那个年月，这种战术是很奏效的。还给消费者营造出一种财大气粗的错觉。比如在吉林长春，姜伟一次投入 68 万，几乎包下了所有的长春报纸。而他打上海更有意思，围而不打，先登广告，然后就是不发货。吊足了上海人的胃口。<br>​</p><p>姜伟是个营销奇才，但他对于产品也是相当的不重视，不盖厂房，不添资产，只是坚持，广告到市场再到效益的营销循环，他有一句名言，最优秀的人应该去做商人，最优秀的商人应该去做广告人。1991 年飞龙广告投放 120 万，实现利润 400 万，1992 年飞龙广告投放 1000 万，利润 6000 万，93 年 94 年投入过亿，结果利润超过 2 亿，一举成为了保健品行业龙头老大。而姜伟和他的飞龙，也给这个行业定下了套路，之后的三株口服液，巨人，红桃 k 无一都是在模仿姜伟和飞龙的打法。<br>​</p><p>产品没有门槛，全都在玩营销，然后利润还如此之大，于是就有太多的效仿者加入，95 年初一下子冒出 2.8 万种保健品，泛滥成灾。而且宣传无所不用其极，什么都敢吹，基本的意思就是，包治百病，无病还能强身。而且老少皆宜，长命百岁。飞龙前几年是赚了不少钱，但产品实在是一般所以，没什么忠诚用户，别人一忽悠，就全都跟着别人跑了。这对于飞龙来说，反而是个巨大的问题。<br>​</p><p>这其中还有个插曲，1994 年飞龙准备再香港上市，那时候他却是赚了 2 亿的利润，姜伟本以为这次发达了，但到了香港才知道，远没想象的那么乐观，人家就问他一个问题，你的技术研发投入每年是多少。姜伟咬了咬牙，胡编了一个自己都不信的数字，2000 万！然而，香港人一脸懵逼，你每年 2000 万的研发，要撑起未来 5 年 20 个亿的销售额，你是猴子请来的逗逼吗？这问的姜伟无言以对，他内心一定一万只草泥马在狂奔，实际上他根本就一分钱研发投入都没有。随后，香港人陆续给他提了 2870 个问题，他一半多都答不上来，这时候才知道，自己离国际化上市公司有太远的距离。资本市场他完全不了解。结果香港人也不客气，直接给了四个结论，缺乏长远规划，产品不过硬，资产过低，财务风险大。而姜伟也很有个性，竟然在飞龙上市倒计时的时候，给了香港人颜色，爷不干了，他决定放弃上市。之前的 6 个月折磨，和已经花费的 1800 万，全都不要了。当时他很可能就是意气用事，两年后他说出了人生最大遗憾，就是错失了上市机会。<br>​</p><p>回去就接着好好做生意，但 95 年生意并不好做，他为了冲击 15 亿的销售计划，不断给经销商压货，结果货款回笼发现萎缩，他去调研才发现，下面的管理简直一塌糊涂。甚至广告预算都算不清楚一年多花出去 5000 万，还有的地方擅自让利 3 成，造成严重的冲货现象，自己跟自己厮杀，恶意竞争。而公司里都快成了作坊了，有的一家子都在公司任职。于是姜伟决定对企业进行改造，但整顿你偷偷的干打枪的不要就好，姜伟偏偏公开化，这下搞得消费者还以为产品出了什么问题，经销商都不敢进货了。就这样纠结了 3 个月，姜伟认为整改已经大有成效，准备再全面出击的时候，发现竟然市场已经变了。无论怎么努力，飞龙都是节节败退，甚至退出了中国保健品第一集团的行列。<br>​</p><p>姜伟转而渠道下沉开始攻击小城市，但是由于没有集中的市场，他们的广告轰炸无法集中火力，于是飞龙的员工不知所措，处处受阻。他们甚至学起了巨人和三株，到农村去刷墙。但效果并不明显。<br>​</p><p>面对战场的节节败退，姜伟还是错误的认为内部管理不行，于是继续整风，很短的时间解聘了 8%的中高层干部，而这段时间他也闭门读书，希望能找到解决问题的答案。但他却学了一堆没用的经营鸡汤，而实际上却犯了一个巨大的错误，他不但没给大家鼓劲，反而说了一大堆问题，给大家伙泄了气。他写了一篇我的错误，意思是效法罪己诏，然后总结自己的 20 大失误。但一下子这篇文章炸开了锅，一下子市场上开始针对沈阳飞龙进行负面研究，他们简直成了教科书式的失败典型。不死都对不起大家的赶脚。于是什么飞龙破产，姜伟逃跑等等谣言扑面而来。之前姜伟在企业里还有威信，这个信一发，企业里也没人听他的了。你都犯了 20 个错误了，谁还信你。内忧外患，失去了各方支持，姜伟似乎大难临头。<br>​</p><p>但 1 年之后的 97 年，他又活过来了，他投入 4000 万，开发了 3 种新药，此时他带着新产品准备再战江湖，有一款药叫做热毒平，姜伟说这是在挑战 3000 年的中医，6 天就能消炎，至于配方，他说不能公开。中药的成分西药的作用，这让大家将信将疑。<br>​</p><p>而 98 年全世界有一条轰动的消息，那就是美国著名辉瑞公司开发出了伟哥，迅速引起了抢购热潮。3 位研发科学家还获得了诺贝尔医学奖，中国各大医学媒体也纷纷报道。沈阳飞龙立马去国家工商总局，申请注册伟哥字样商标，还宣布，飞龙 12 年前就研究了，比辉瑞早了 7 年，我们的伟哥马上就能上市。随后全国上下开始投放广告，姜伟凭借伟哥的东风，让飞龙起死回生。光伟哥开泰的商标价值就达到 7-10 亿。<br>​</p><p>善于狡辩的姜伟，给了抢注商标一个说辞，说这是中药对于辉瑞这样的西洋药的一场较量，瞬间把不道德的抢注商标，上升到了中西方文化的比拼上，还调动了民族情绪。说白了就是，中国人连补肾都要靠洋人吗？所以飞龙看不过去。当时这篇回应后，还颇赢得不少掌声。<br>​</p><p>但中国人的学习能力之强，却让姜伟大大低估了，既然他能够搭人家的便车，别人也自然能够抄袭他。一时之间各种伟哥出现，全国上下陷入了壮阳的浪潮。但此时美国人正在四处活动了，他们做事还是比较规矩的，伟哥早在 98 年就申报了汉字商标，而且现在在国内刚刚进入临床试验阶段。此时也正值中国入世谈判的关键期，所以国际舆论施压中国监管部门，你这么搞，有点不太规矩。于是灾难终于来了。<br>​</p><p>国药监局发文，紧急查处各类伟哥，说辉瑞的伟哥产品正在临床，至今没有批准任何产品，所以市场上的所有伟哥全都是假药。而对于沈阳飞龙更是穷追猛打，辽宁卫生厅宣布，飞龙的所谓伟哥开泰，就是原来的延生护宝胶囊的更名，至于什么跟美国杜克大学华人教授共同开发什么的，完全是纯扯淡。而此时姜伟又出了昏招，竟然准备起诉辽宁卫生厅，索赔 1.26 亿，并邀请了各大律师助阵。这阵势还真挺唬人，一度辽宁卫生厅都要认怂，准备允许飞龙恢复生产了，但很快，国药监局出面压了下来，飞龙诉讼最终被驳回。2000 年 8 月，辉瑞的伟哥终于上市销售，但官方名字叫做万艾可，臭大街的伟哥他们也不愿意碰了。<br>​</p><p>而姜伟此时似乎已经无力回天，只得又拿出了那个热毒平，宣布飞龙从现在开始重新起飞。这个药现在还在卖，沈阳飞龙现在也还在经营，但毫无疑问他不再是舆论的中心。从此再也没有起飞。反倒是他的产品依旧屡屡登上食药监局的黑榜。<br>​</p><p>这就是沈阳飞龙的故事，他赶上了保健品爆发的东风，却没有将东风转化为内功，而是浮躁的赚快钱。在大好的局面下，没有将先发优势转化为盛世，品牌和用户忠诚度，反而在产品的问题中丧失殆尽，当市场变化之后又屡屡犯错，一个靠营销和忽悠起家的企业，也注定走不长远。<br>​</p><p>​</p><p>比马云，马化腾和刘强东都早，在 1996 年的北京中关村，竖起了一块广告牌，中国人离信息高速公路有多远，向北 1500 米。中关村当时就是一个盗版盘的集散地，满大街都是农民打扮的人，问你要不要盘。但这个地方却又有一个阳光下的名字，叫做中国硅谷。而那个竖起这个广告牌的人，就是一个东北姑娘张树新，他毕业于合肥的中国科技大学，一心想当中国的居里夫人，后来成了中国科学报的记者，在 90 年代初，当时已经成为报社骨干的张树新，拥抱了下海热潮。跟他的丈夫姜作贤一起，做了一家策划公司。他很快就挖到了人生的第一桶金。<br>​</p><p>随后他们去美国旅游，无意中收到一份 email 的通讯录，此时美国的互联网正在兴起，杨致远的雅虎刚刚上线。他们觉得这玩意挺有意思，回来马上去邮电部申请电邮业务，但当时主管部门也是一脸懵逼，不知道这到底是个什么玩意，还以为这大姐鬼上身了。当然张树新也确实不知道这是什么玩意，否则他也不会跑到邮电部去申请业务。但他能炒啊，炒出了一个美国在线的模式，也就是中国的瀛海威时空，你要交钱登录，然后在这里可以读报纸，聊天，收发邮件，还可以混论坛。中国最早的互联网，就是会员制的。当然那会民智未开，所以他也有线下体验馆，免费学习网络知识。他瞬间成为了中国互联网的启蒙者，也是领跑者。他们不断在给老百姓解释，什么是网络，什么是 Internet。<br>​</p><p>由于相当的前卫，所以 1996 年 9 月，国家经贸委下属的中国兴发集团决定投资瀛海威，扩充 8000 万股，兴发和北京信托占股 60%，张树新夫妇比例下调到了 26%，但就这个比例就价值 2120 万元，张树新成为了千万富豪，而瀛海威也估值上亿。随后公司开始扩充规模。在上海和广州等 8 个城市设立分站，其线上收入达到 110 万元，并买下报纸 12 个专版广告，宣布未来 3 年内投资总额达到 5 个亿，建设超过 60 个节点。并借用了革命口号，星星之火可以燎原。<br>​</p><p>那个年代流行点子大师，97 年就有人出主意，瀛海威应该宣传红色主题，做一个网上延安，求得政府的关注，然后通过教委往学校摊派。进行学生的互联网教育。但这个大师明显是个大忽悠，结果证明，从那个年月起，这个题材就根本就没人看了。投资千万打了水漂。但可见，如何盈利是摆在瀛海威面前的一道难题，这道难题也摆在了第一代早期所有互联网人的面前。不过还好，并不妨碍他们出去吹牛，总是说什么我们知道 2000 年之后怎么赚钱，但不知道现在该怎么做。<br>​</p><p>拿瀛海威来说，当时他要求利润 1000 万，但他的所有用户 24 小时全天在线，也不可能创造 1000 万的利润。这种收费的会员制的上网模式，显然跟互联网是那么的格格不入。其实当时瀛海威有机会转变，因为远在美国的雅虎，用免费的门户时代，给他做出了表率。这已经是个比较成功的模式了，可能是张树新不愿意放弃那三瓜两枣的会员费，所以瀛海威虽然先发，但却没有任何优势。与一个伟大的时代擦肩而过。<br>​</p><p>你不愿意改变，就会有人来帮你改变。97 年底，瀛海威遭遇了一记重拳，国家邮电部投资 70 亿启动 169 全国多媒体通信网，然后上网的途径开始多元化，上网价格也大幅下调。瀛海威收入大幅下降。张树新感觉到了来自互联网的寒意，可能是知道自己犯了巨大的错误，98 年 6 月毫无征兆的辞职。全体股东一致通过。后来才知道是兴发集团施压的结果，主要是投入过大，收入过低。收入只是投入的十分之一，于是大股东是相当的不满意。<br>​</p><p>但比盈利形势更紧张的是，一些入局者也发起了对于瀛海威的挑战，比如 4 个月之前，张朝阳从美国带着投资回到了中国，他推出的中文搜索一出手就超过了瀛海威的访问量。而美国博士，以及美国投资，还有一张张朝阳和互联网之父尼古洛庞帝的合影，让搜狐出手就看上去，比土生土长土掉渣的瀛海威要更具吸引力。而也就在 98 年，四通利方的王志东，也在考察美国之后回国改组了新浪网，免费的门户时代到来。这让瀛海威的玩法彻底没有了市场。另外，正牌的雅虎，也开通中文网站，网景中文网也来了。真正的互联网浪潮开启，而全能的，收费的瀛海威，这种假的互联网产物，完成了他对于中国人的互联网启蒙，又拒绝转型，只能从市场退出。<br>​</p><p>而目光短浅的兴发集团，此时一心一意只想把瀛海威出售变现，但由于 97 金融危机，香港财团们自顾不暇，所以中国兴发最后只能自己接盘，介入经营，而他们又完全不懂互联网，更没有耐心，随即变成了一个急躁的婆婆形象，就在逼走张树新之后的 5 个月，瀛海威公司树倒猢狲散，高管集体出走，最早的一批网络人才，集体哗变。这让媒体深感惊讶，当时主要管理团队和兴发发生了重大的分歧，兴发认为应该向企业网转型，而管理团队仍然坚持百姓网的方向，结果裂痕无法弥补。而此时的兴发，则完全认识不到自己的问题，一言不合就骂街，说这是张树新一手策划的逼宫行为。<br>​</p><p>瀛海威的跌落速度是惊人的。仅仅 1 年不到，就跌出了互联网 10 大网站行列，2 年后跌到了 131 位，就在人们已经很快的将他遗忘的时候，张树新杀了一个回马枪，爆出消息要收购瀛海威，当时兴发看到大势已去，随即认赔，双方的条件是，钱就不用出了，张树新只要承担 1.2 亿的债务就可以按照零收购进行。为此，张树新马上四处筹钱，看似这事似乎已经板上钉钉，但随后兴发集团突然变卦，最后瀛海威股东未能就回购达成一致，收购告吹。随后张树新还做过其他生意，但早已经脱离了公众视野，而瀛海威的面目，也随着时间的推移而逐渐的模糊。大家除了记住他是互联网第一人和那个中关村广告牌之外，已经想不起他到底做过什么产品。没过多久，几乎跟张树新同一时间创业的王志东，也被踢出了新浪，但不同的是，王志东虽然离开了，新浪却引领了互联网的门户时代。而瀛海威却只是一个传说而已。<br>​</p><p>回顾瀛海威的历史，突然想到了那句话，错误的时间，错误的地点，干了一件错误的生意。以传统企业的思路，去驱动新兴的互联网经济，所以被搞得精神扭曲分裂，互联网的特性就是海量、边际成本低、广泛受众，而张树新的瀛海威相当于做了一个贵族俱乐部，他的特点是精英化，付费，小众。所以完全跟互联网的玩法格格不入。再加上一个捣乱的兴发集团，让瀛海威白白抢跑了 2 年，但却没有得到任何优势，他承担了义务宣传员的角色，太多的人都是这样。他们善于找风口，但真的找到了风口却完全不知道正确的起飞姿势，结果充当了反面教材，后面的人看到他们被吹死的惨状后，才总结什么是不能做的，把不能做的反过来做也就成了应该做的。所以从这个角度讲，瀛海威是悲催的，他在互联网的历史上就承担了这么一个提供负面典型的功能。当然瀛海威也不孤单，他也不会是个案，实际上在互联网的江湖里，抢跑的往往成了先烈，比如 ICQ 没做成，OICQ 到做成了，ebay 没在中国干下去，但阿里巴巴却成为了巨头，杨致远的雅虎虽然开启了互联网的时代，但却屡屡被后面的小兄弟碾压，结果败走中国市场，最后连美国也玩不下去了。论做机顶盒，陈天桥是鼻祖，但却被无情的干掉。从那以后，盛大诸事不顺。网易比腾讯早了好几年先搞出了微信，但却被三大运营商联合封杀，就连雷军的米聊也比微信要早个把月，但却在增长期残酷的被打败。所以跟随是一门技术，别老说人家抄袭，能把前浪拍死在沙滩上，这也是本事。跟随的战术要比创新的风险小的多的多。<br>​</p><p>​</p><p>三株口服液的故事，如果你是 80 后或者 70 后，一定对这个名字并不陌生。他当时在中市场上，成为了一个无人可以超越的保健品帝国。这个企业当时以为自己将成为中国企业界的神话，于是写书立传，书名叫做，中国人可以说富，而主人公就是三株的老大吴炳新，下面的副标题就是 3 年赚 100 亿的吴炳新之谜。当时这本书被称之为民营企业教程。<br>​</p><p>说吴炳新出身贫寒，8 个兄妹，11 岁才读上小学，小学毕业就退学，然后做起了矿务局销售科长，80 年代的时候，中国一些国企搞不下去了，允许私人来承包，吴炳新就大胆承包了一家糕点厂，和一个小商场。89 年他成立了淮南大陆拓销公司，当时生物制品 851 面世，他们的大陆公司成为了这个产品的代理商，就这样他们第一次进入了保健品行业。一进去就发现，原来这面简直暴利。年底，上海一家公司跟上海交大推出昂立一好口服液，这东西有点像番茄汁的味道，搞得挺玄幻，还得冷藏保存，但基本没什么卵用的那种，吴炳新又主动承担宣传推广和销售任务，赚到了第一桶金。<br>​</p><p>老子英雄儿好汉，随后他儿子吴思伟到江苏，组建了南京克利科公司，继续卖昂立一号，92 年销售额达到 1500 万，第二年就破亿。再然后，他们开始制造跟昂立一号一样的凯拉口服液，吴家和昂立一号彻底分手。因爱生恨，双方在口服液市场展开了拉锯战。94 年昂立一号被打哭了，起诉上中院，说吴家父子欺负人，他们不正当竞争，诋毁我们的浓度不如他们的十分之一，什么患者来信说昂立效果远不如凯拉，自称凯拉是昂立的换代升级产品等等。索赔 1100 万，随后，江苏健康报也起诉吴家的南京公司，说他们做的太绝了，竟然自己印报纸，印的板式跟江苏健康报一样，然后打出专刊字样，广为宣传。还有人扒出来，吴家父子在宣传中，编造了 6 为留洋博士研发凯拉口服液的故事，结果完全都是 24k 纯扯淡。<br>​</p><p>连续的诉讼丑闻，让吴家的公司很快就干不下去了，凯拉口服液也迅速消失，但不要紧换个马甲别人就不见得认识了，于是他们把济南的公司和南京的公司合并，三株实业公司就这么诞生了，而把原来的配方换个包装，就有了三株口服液。只有小学文化的吴炳新，被自己恬不知耻的包装成了首席科学家，三株发明人。然后获得了无数的科研荣誉。<br>​</p><p>当时的保健品市场可谓品类不少，太阳神，娃哈哈，中华鳖精，蜂蜜口服液等等，然后乐百氏的生命核能，还有之前讲过的巨人的脑黄金和沈阳飞龙也都进入这个市场，吴家父子深知这个市场是靠广告砸出来的，跟巨人和飞龙一样，三株口服液义无反顾的人海战术和地毯式广告轰炸，三株不光投放功能广告，还投放很多形象广告，比如在中央电视台还投资了情景剧，还打什么争当第一纳税人，振兴民族工业的情怀。而且三株还特别爱做软广，把自己的广告包装在文章中，和专访里。甚至买下媒体的广告版面，他们也要发一篇专访上去，看似好像是内容，其实都是花钱买下来的。搞得好像三株很受媒体青睐一样。用这些媒体的公信力在给三株的品牌背书。<br>​</p><p>另外，三株还走了传销的路子，让一些假冒的专家义诊行销，走进各个城市以及农村，反正不管你最后得什么病，或者有病没病，最后一定是买一瓶三株口服液就对了。为了给自己脸上贴金，三株还花钱买通了十几家科研机构，出版了 10 万字的，三株口服液临床验证论文。基本就是宣传有病治病没病强身，甚至起死回生的功效。反正就是胡逼吹，什么牛逼吹什么，反正又不上税。其他企业一看三株这架势，也纷纷加入。最后保健品行业陷入了严重的信任危机。在推广上，三株也没有纠缠中心城市，在 95 年，三株就转而挺进农村，他是迄今为止，中国农村市场取得最为辉煌业绩的企业之一。农村市场把三株捧到了保健品大王的宝座之上。他的 6 成销售都来自农村市场。当时三株的跳跃可以用恐怖形容，94 年销售额 1.25 亿，95 年 20 亿，96 年进军农村后，竟然达到了 80 亿。光注册资本金就达到 30 亿。97 年公司净资产达到 48 亿元。<br>​</p><p>当时三株在农村做宣传，成本很低，提一桶颜料，然后到处刷墙，连厕所的墙上也刷的都是三株的广告。<br>​</p><p>三株很注重管理，当时还请南京日本企业管理专家，为三株设计了一种矩阵式管理结构，然后又委托北大美国企业研究所进行修正，他们把全国分为四个大区，东北华北西北和华东，四个大区没有财务权，他们的财务和市场经费全都由总部划拨，引入了日本的销售体系，成立了制造中心，营销中心，财务中心和组织人事中心，在那个年代，三株就已经是 8 级干部体制了。干部队伍基本都是终身合同，据说在鼎盛时期，三株在全国各大城市，注册 600 家分公司，2000 个办事处，各级行销人员 15 万人。这个规模远超现在的 BAT 公司，甚至万达恐怕都达不到这个规模。<br>​</p><p>按照吴炳新的规划，在达到 80 亿销售之后，3 年后也就是，99 年要达到 900 亿的销售额。当时让全国企业界人士瞠目结舌。为了支撑这个宏伟的计划，三株开始扩张了。但具有讽刺意义的是，吴炳新当时教育史玉柱的时候说，你不该赚的钱就别去赚，天底下黄金铺地，不可能通吃，这个世界的诱惑太多，但能克制欲望的人却不多。说的很有道理，但当自己干的时候，吴炳新却忘球了。三株先后推出好几款产品，然后一口气吞下 20 家制药厂。还要再上一个饮料厂，2 年间四处出击，多元化的意图十分明显。吴炳新甚至说，将来可口可乐也没法和我们相比，此时三株的产业，延伸到了医疗，化工，生物，材料，甚至物理电池和化妆品 6 大行业。三株的队伍也扩张了 100 多倍。根据历史的经验表明，任何企业在快速人员扩张后都会出现严重的问题，而且从无例外。<br>​</p><p>三株尽管有当时非常先进的管理结构，但无奈人员素质跟不上，企业文化跟不上结果还是出现了巨大的问题，不少基层机构中饱私囊，数以万计的经理，经销商，批发商，零售商发了大财。<br>​</p><p>95 年 5 月的时候，广东省卫生厅，发布一个通知，说三株的广告，超越了审批内容，什么防止肿瘤，预防肝硬化，全都是胡说八道。从即日起吊销药品广告批准文号，这就意味着三株在广东将不得再进行任何宣传，这对于三株是个巨大的危机，相当于宣判了死刑，但三株就是有实力扭转乾坤，此事没有被媒体爆出来，事后也没有严格执行。不过着起码亮起了黄牌，说明三株的广告已经触碰到了红线。<br>​</p><p>当时有媒体曝光他虚假宣传，而吴炳新还起诉人家，他之所以有这个底气，是因为他把公司做了特殊安排，各地公司都是一个独立实体。记者写的是山东三株，吴炳新说犯事的是杭州三株，你写我山东公司这不是诋毁吗。所以三株就用这种下三滥的手段，把记者们坑了。当然法院也不是傻逼，知道这是怎么一回事，但苦于法律的严肃性，所以干脆让你们和解吧。<br>​</p><p>后来三株还用了一个更流氓的手段，那就是跟监管部门打成一片，变成他们的金主，比如在人民检察院设立明察秋毫基金，公安局设立保一方平安基金，县政府设立见义勇为基金会，这种跟政府绑定的利益共同体，让一些部门在执法的时候，对三株是网开一面。同时，三株还展开了竞争企业的谍报工作，真的派员工打入敌人内部窥探情报。外表光鲜的三株，在背地里却做了很多肮脏的盘算，这确实让企业有点道德分裂，这很难让员工产生归属感。<br>​</p><p>96 年后的三株，患上了大企业病，无论是战略，经营，宣传甚至文化，全方位的迷失了，紊乱了。他们糊弄监管，糊弄消费者，而下面的分公司就糊弄吴家父子，各种假消息，假数据充斥。这时候三株进入了明显的泡沫阶段，这个企业已经失去了灵魂。<br>​</p><p>终于事件爆发了，96 年 6 月，湖南常德一个退休老船工，本来就是尿频症状，相信了三株包治百病的宣传，花了 428 元买了 10 瓶口服液，喝到第 8 瓶的时候，全身溃烂。送医院就诊，诊断结果就是，高蛋白过敏，很快就死亡。然后家里人不干了，把三株告上常德中院，在三株的多方运作下，此消息一直也没有爆出来，几乎就快不了了之。但 97 年底，突然戏剧性逆转，常德中院的产品检测报告显示，剩下的两瓶三株未检测出双歧杆菌，还对心肝脾胃肾都不好。为不合格产品。随即判定，三株败诉，赔 29.8 万。这个判决引发了部分媒体的跟进。标题的文章都是八瓶三株口服液喝死一条老汉。<br>​</p><p>喝死人这在食品领域可是大事，随后三株的销量快速下滑，库存大幅积压，工厂停产，6000 员工放假回家。江湖传言，三株已经申请破产保护。<br>​</p><p>98 年，一个女企业家突然发难，说中国的保健品就是被三株给玩坏了。三株的销售体系完全建立在回扣的基础上，一时间，让三株成了众矢之的。随后吴炳新只是淡淡的回应，但根本无法扭转局面，但他却还在努力，随后很快，湖南省高院的判决也下来了，跟常德中院完全不同，驳回中院判决，认为老汉的死和三株没有因果关系，三株口服液是安全无毒，功效确切，质量可靠的高科技产品。<br>​</p><p>但判决翻案了，消费者心中的案子却再也翻不过来了，三株在这场官司中损失了数十亿，并且口碑丧失殆尽。后面仅一年，三株网站消失，产品全面停售。就这样从江湖上消失了。<br>​</p><p>三株的错误其实非常明显，企业的文化是装不出来的，你怎么对客户怎么对社会，你的企业文化就是什么，所以尽管天天宣传，天天正能量，但内地里肮脏和龌龊，慢慢的你的企业所有员工都会受到污染，你在社会上为了赚钱，你的员工在你这也是为了赚钱，你对社会不承担责任，你的员工自然也不承担责任，于是就是一遇到危机，树倒猢狲散。没有任何忠诚可言。一个流言都可以把你打败，这种企业缺乏认同感，缺乏爱。有的只是权谋和欺骗，所以注定是要失败的。<br>​</p><p>​</p><p>广州太阳神，很多人知道他基本上就两个事，一个是广告词，当太阳升起的时候，他当时还起诉可口可乐的雪碧广告，抄袭太阳神。另外就是当时中国足球甲 A 联赛广州队是太阳神赞助的。<br>​</p><p>当时在南方，两家企业斗得不亦乐乎，这就是杭州的娃哈哈和广州的太阳神。娃哈哈的起家就是针对儿童市场的，当时哇哈哈的账号里只有 10 万块钱，但宗庆后把它全部拿出来，投入了公关策划和广告宣传，说我国 3 亿多儿童的营养状况不容乐观，严重的厌食和偏食让儿童营养不良，让人担忧，而娃哈哈的儿童营养液能解决这个问题。而太阳神的起家是一家叫做黄江的保健品厂，来自于东莞。他一开始做的叫做万事达生物健的东西，随后 1988 年，正式更名为广州太阳神。当年的保健品需求非常旺盛，经济短缺十分明显，当时企业只要能生产出来的东西，基本都能卖的掉。2 年后的 1990 年，两家原来穷的叮当响的小厂，已经成为了行业大哥，娃哈哈产值过亿，而太阳神更是不得了，销售额 2.4 亿，市场份额 63%。于是一场明争暗斗，私下里使绊子的斗争开始了。今天你说他的东西里含有激素，明天他就说你的广告非法未经审批。<br>​</p><p>但商界往往的规则是，神仙打架往往小企业很受伤。娃哈哈和太阳神的争斗，让其他保健品企业，逐渐丧失了市场份额。在 93 年之前，两家企业保持了绝对的领导力。那个年代做企业，基本就几招，投广告，开产销见面会，做精细化包装。而太阳神显得更加前卫，他的老板怀汉新从创办企业开始，就做了品牌和形象包装的安排，当时提出了超前的 CI 战略，也就是企业形象识别系统，包括视觉，经营理念和员工行为，是现代企业管理的一套经营方法，怀汉新凭借这种先进的高维打法，跟当时其他土掉渣的民营企业竞争，很轻松就让自己的企业鹤立鸡群，当太阳神成功之后，才有人开始模仿和研究这套 CI 系统的玩法，但很可惜，有些人只是抄到表面，取不到真经和精髓，结果却因此而走向破产。所以光浮夸玄幻是没有用的，还是要有扎实的管理和产品。<br>​</p><p>1993 年，太阳神的营业额达到了 13 亿，在那一年他秒杀其他对手，海尔、联想、万向集团这些中国的明星企业，在那一年没有一个可以跟太阳神比较的。甚至超过 10 亿的都没有。94 年美国世界杯，太阳神在直播中插播长达 45 秒的睡狮警醒的广告，当太阳升起的时候，我们的爱天长地久，这种气魄、情怀以及巧妙的企业名称植入，都堪称当年的一股清流，保健品说白了就没什么卵用，不过是一种精神安慰剂，而太阳神这样的情怀广告，同样是精神安慰剂，所以可谓相得益彰，让人回味无穷，至今还能够记得那个旋律。<br>​</p><p>而也正是从这时开始，太阳神开始抛下娃哈哈，独自领跑。后来宗庆后说，他们当时之所以落后，是因为看到了保健品产业的局限性，所以开始谋求放慢脚步而转型，准备进军饮料市场。这也是娃哈哈能在保健品市场全身而退成为长跑冠军的原因，而太阳神却不管这些，一味向前猛冲猛打。怀汉新就是这么一个独断专行的人。<br>​</p><p>太阳神能够在 88 年到 93 年取得成功，主要是生物健和猴头菇两种口服液的成功，但随后的 10 年里，太阳神几乎没有推出过一款成功地产品，他的思维开始转变为营销思维，不再去关注产品了。而怀汉新曾经说，可口可乐可以凭借一个配方打造百年帝国，为什么我们不行，所以正是这样的思想，让他们对于创新研发并不感冒。他们的研发中心，并没有方向，也没有什么战略配合，更没有有效的市场反馈，所以都是闭门造车。而在营销上也没有对新产品有辅助的推广政策，所以营销人员自然也懒得解释，更热衷于销售老产品。而反观哇哈哈 92 年就推出了果奶，实现了战略上的转移。而娃哈哈对于产品的态度就完全不同，娃哈哈什么都做，什么都尝试然后听取市场的反馈。至少说明娃哈哈在积极尝试，而这个行业，往往是试错试出来的。宗庆后就是这样，打得赢就打，比如营养快线，纯净水，打不赢就跑。马上壮士断腕，绝不恋战，他的非常可乐就是一步险棋。总结起来，娃哈哈之所以能够长跑，是因为他那个时候的打法很像互联网思维，小步快跑，不断迭代。别看每一步都有试错的成本，但从战略上来看，却避免了犯不可饶恕的错误。而且娃哈哈的广告都是低端路线，没什么情怀，全都是消费者体验或者是产品功能。反观太阳神， 讲情怀讲的太多，对于功能的宣传却略显不足。<br>​</p><p>另外，太阳神的人才流动性很高，他更重视青年才俊，但是这样的年轻人被培养出来之后又被新人挤掉，所以离开了太阳神，以至于太阳神始终无法完成人才的积累，吴老师说，太阳神的广告词应该改一下，当太阳升起的时候，我的兄弟都成了对手。对于这种反叛，太阳神并没有足够的重视。<br>​</p><p>1993 年，怀汉新引领太阳神四处出击，一年内上马项目包括是有，房地产，化妆品，电脑，边贸以及酒店在内，完全不相干的 20 个项目，一时间似乎什么都想做。太阳神的资金投入多达 3.4 亿元，但非常不幸，由于外行，最后 3.4 亿全都打了水漂。95 年底太阳神香港上市，每股只有 1.5 港元，但上市首日就破发，而且是暴跌 2 成，跌倒了 1.17 元。随后联合基金经理托市，才推高了最高价 2.2 元，然后爆发了 6 名董事大笔套现上千万，结果市场信心丧失，随后太阳神还爆出首次亏损，97 年更是巨亏上亿，结果股价一度跌成了 9 分钱的仙股。<br>​</p><p>这之后，怀汉新身心俱疲，让出了总裁宝座，引入了哈佛大学 MBA 王哲，希望洋枪能够力挽狂澜，当时太阳神，存款还有 3-5 亿，资产负债也不高，无形资产更是高达 26 亿，所以并不是全无机会。但这个年薪高达 140 万的空降兵却并没有交出满意的成绩，甚至造成企业离心离德，大批人才出逃，这哥们甚至不会说中国话，结果上下沟通存在严重阻碍。98 年太阳神继续跌落，而此时的怀汉新并没有挺身而出，而是选择了逃避，他闭关了。就这样被对手超过，远远抛下，广州太阳神的神话，就此终结。而反观娃哈哈就像龟兔赛跑里的乌龟，凭借小步慢跑的方式，后来居上，在正确的道路上一路向前。2000 年销售额超过了 50 亿，早已经甩出了太阳神十好几条大街。而太阳神在 2000 年，除了在法院状告可口可乐的广告侵权外，已经再也刷不出存在感。<br>​</p><p>纵观整个保健品行业，他们能够爆发完全是赶上了趋势，92 年 93 年甚至到 95 年之前，基本上做什么都能火，怎么做都赚钱。但盛极而衰，任何泡沫走到尽头都是只有破灭一条出路，保健品行业也是如此，由于前几年太过疯狂，结果 95 年变成了分水岭，各家保健品纷纷出现信任危机，然后进入衰落周期。只有娃哈哈在 93 年开始转型，躲过了一劫。所以有的时候不是你以前怎么样，就代表你以后也一定怎么样，你是很想一直在原来的道路上继续走下去的，按往往事与愿违，唯一不变的就只有变化，如果你不改变，别人就会帮你改变。月盈则亏的道理所有人都知道，但真正懂得愿意放弃利益，自我革新的却少之又少。都说穷则思变，如果没有人逼你，往往是非常危险的事情。所以伟大是熬出来的，伟大是对手逼出来的，在长跑的道路上，领跑其实是最难的，因为你前面完全没有路，每跑一步都要经过判断，脚下是不是陷阱也从来没人提醒你，需要有冷静的头脑才能化解危机，而跟随者有时候是幸运的，因为他们可以看到领跑者跌倒了再减速也还来得及。<br>​</p><p>另外，读了这么多期大败局，一个企业试图多元化，偏离原来的路径依赖的时候，往往也就意味着膨胀，而膨胀之后必然是衰落甚至死亡。天底下的钱很多，不可能你都赚回来，所以不忘初心才能方得始终，但很多企业家并不能参透，总是想什么都干，盲目招人，盲目上项目，又盲目投资。结果往往被多线作战拖死。<br>​</p><p>去年也就是 2016 年，在监狱服刑 16 年的前中国首富，牟其中出狱了。他准备开始自己的第三次创业，而在 17 年前，他曾经被判处无期徒刑，罪名是信用证诈骗，他采取虚构进口货物的手法，骗取中行湖北分行信用证总金额 8000 万美元，这到底是怎么回事呢？牟其中到底是首富，还是首骗呢？咱们还得从头讲起。<br>​</p><p>牟其中的父亲是银行家，所以牟其中从小就树立正确的金钱观，他认为钱就是商品，银行就是卖钱的商店。1975 年他还因为乱说话被打成反革命罪进入了监狱，4 年后才出来。很快他就开始了自己的事业，他从江北贸易信托服务部领到了营业执照，1983 年他从一家半停工的军工厂倒腾出座钟，然后卖到上海，结果又被人抓住了，说他是投机倒把，又关了一年。<br>​</p><p>直到 1989 年，牟其中在火车上，认识了一个河南人。他对牟其中透露了一个信息，说正在面临解体的苏联，正在准备出售一批图 154 飞机，但找不到买主。这事一般人一听一乐，然后随便谈谈吹吹牛逼也就完事了，但牟其中走心了，他还真的到处打听谁要买飞机。1 个月后他还真打听出四川航空有买飞机的想法，于是主动登门去忽悠，四川航空还真被唬住了，同意买 4 架飞机。当然牟其中这时候肯定是没有飞机的，那怎么办呢？他又在四川当地，组织了 500 车皮的罐头，皮衣等商品，然后找俄罗斯人谈判，鬼才知道他是怎么忽悠的，反正结果就是牟其中 92 年把这笔买卖谈成了，他说他赚了 8000 万到 1 个亿。但后来，大家都觉得他肯定忽悠，谁也不知道真相是什么样的。这里面很多疑点，比如飞机贸易，怎么可能个人来购买，而且还是空手套白狼，四川航空怎么就上当了，这实在有太多疑点。<br>后来牟其中成立南德公司，还出资 150 万美元赞助华人经济论坛，每年都会举办两次华人企业家和经济学家的交流会。也是在 92 年，他在北京建立 1000 亩高科技开发区，准备进行高技术项目生产，南德投资 5000 万元。93 年他又投资重庆火锅，说要在 5 年内销售收入 1000 亿，南德投入 2 亿元成立重庆麻辣火锅快餐公司，他还投资 100 亿，独家开发满洲里，号称要建设北方香港。94 年他要建 118 层大厦，投资 100 亿。95 年他还要办一所南德儒商大学，投资 5 个亿，96 年他说要把喜马拉雅山炸开一个宽 50 公里，深 2000 多米的口子，把印度洋的暖湿气流引入我国干旱的西北地区，形成降雨，他算了一下大概需要 570 亿元投资。<br>​</p><p>当然这些都是牟其中当年吹过的牛逼，感觉南德集团应该比中央银行还阔气，有的是花不完的钱。而南德公布的资产来看，93 年总资产 8.6 亿，95 年财富杂志说牟其中可能已经是首富了，他的资产至少 20 亿，但也可能是 100 亿。所以他到底有多少钱，没人算的清楚。都是他一张嘴说出来的。<br>​</p><p>1996 年，由新华社记者写的一本书，大陆首富发迹史，说牟其中南德的目标是 5-10 年跻身世界 10 大企业行列。用 3 年时间，在全世界开 50 家商业银行，投资公司保险公司，证券基金等金融机构，之后在用这些钱购买技术设备，然后再把这些企业折腾上市。套现更多资金，接着循环往复。<br>​</p><p>但吴晓波翻遍了当时的资料，也没找到，南德在 90 年代，除了罐头换飞机外，还干过什么盈利的买卖，他号称的一系列概念，都是向银行贷款的理由而已。所以也许当时就是一个巨大的庞氏骗局。后来任职牟其中顾问的一个人说，当时很多南德旗下的公司，包含了各种各样的业务范围，什么航空，租赁，金融，风投房地产等等，但几个公司甚至只有一个人，完全是皮包公司而已。牟其中当年亲口说的，谁来查我，怎么查我？反正那意思就是吹牛不上税，可劲吹。<br>​</p><p>南德有一条金字标语，为搞活国有大中型企业而服务，振兴社会主义经济，这根本上超出了一个企业的范畴，而牟其中考虑的那些事，比如喜马拉雅山炸出口子，又或者把雅鲁藏布江的水引入黄河，这都不是他一个企业家该考虑的事，它完全把自己当成总理了。在他的心里其实自己已经越位了。甚至他放出豪言，要出资 31 亿美元，给中国海军买一艘航空母舰。用今天的视角来看，基本上就属于是蛇精病！但牟其中他的想法可能完全不同，他通过一次次的豪言壮语，希望从中获取关注和利益，属于游走于政治和商界之间的寻租者，纵观整个商业历史，这样的人不在少数。多是游走于政商两届，但最后结局大多悲惨。你所干的勾当根本见不得阳光，但之所以还容忍你，主要是你有政治用途，而一旦需要背锅的时候，往往这些人会成为替罪羊。推出去挨那一刀。<br>​</p><p>当年的牟其中游走于全国，签订上千个合同，主要是以改革和体制创新的名义，然后与地方政府密切合作，再加上资本运作的手段，比如他跟陕西签订投资 50 亿的陕北大开发，张家界签订投资 10 亿的保护区协议，以及满洲里的北方香港计划，这些地方也不是傻子，之所以放任他这么干，还是因为可以把这些计入政绩考核，至于能不能完成，最后会干成什么样，其实并不关心。反正合同签订了，政绩已经到手了。而牟其中就吃准了这点，吹牛逼就要吹点大的，否则别人不会重视你。这就是两个聪明绝顶的人，但当面装傻逼，一起做傻逼事。<br>​</p><p>但牟其中忘了，吹牛逼太多也是需要还的，当你的信用被过度透支之后，死期也就不远了。97 年一本杂志的增刊冒了出来，他像炸弹一样，把牟其中的梦想炸了个粉碎，标题就叫做大陆首骗牟其中。这本书 20 万字，是由 3 个曾经投奔南德的高级打工仔冒着追杀的风险写作而成，它以详尽的细节描绘了牟其中上骗中央，下骗地方的经过。<br>​</p><p>当时牟其中第一时间召开记者会，说这是一本非法出版物。要求有关部门处理，但 1 年的时间里，始终没有任何反应，但牟其中的大麻烦来了，媒体开始不断的追击他，调查他，一下子很多事情兜不住了。98 年 8 月，北京新闻出版局才突然下达通知，说这个杂志是非法出版物，对于相关人员缉拿归案，绳之以法。但竟然这个通知最后也没人去执行。可见当时当局对于牟其中的矛盾心态，大概知道他是怎么回事了，但也不敢贸然出手。既痛恨他，也爱护他。毕竟牟其中这些年跟很多地方都绑定了利益，否定了牟其中就是否定了很多地方的做法。但其实 95 年 6 月，南德已经有问题了，资金吃紧，牟其中开始用不进口货物的方式进行信用证融资，并且一次一次的在中行湖北分行骗取信用证，涉案已经超过了 7507 万美元。而在此时，牟其中竟然还在吹牛逼，说未来要投资研发出高速芯片，结果再次被证伪。<br>​</p><p>1999 年初，牟其中在上班途中，被警察拦下带走，而牟其中对此，似乎也早在预料之中。还留下了信件，托付熟人照顾他的孩子。<br>​</p><p>南德和牟其中的故事，显得那么空洞，除了他那些年吹过的牛逼，似乎我们记不住他都干过什么，甚至连南德是干什么的都已经模糊不清。只记住了牟其中的偏执，疯狂，甚至无厘头。他在狱中的生活也是如此，每天都坚持运动，坚持冷水洗澡，坚持读书看报，并对时事发表看法。甚至他觉得 2008 年的金融危机，把罪过怪罪给金融界的贪婪，是肤浅的。<br>​</p><p>而当年还有一个人，跟牟其中可谓是相得益彰，那就是 44 岁的印尼华商黄鸿年，他当时大举收购 300 家国企，然后在海外倒卖上市，他的企业叫做中策集团，所以这种现象被称为中策现象，他主要有三种模式，第一种就是找业绩良好的公司，控股，组成不同行业的中策集团，然后单独海外上市，第二种是打包收购一个地区的全部国企，中策在 92 年与泉州市国资委合作，收购全部 37 家工业企业厂房等固定资产，然后从而取得大量土地储备，未来经营房地产，赚取大量利润，第三就是打包收购某一行业的全部企业的控股权，比如他跟大连市轻工局合作，收购 101 家企业，但这种模式没跑通，最后失败了。<br>​</p><p>在风光了几年之后，黄鸿年也遇到了问题，收购有余 但整合能力不足，遭遇了国企的制度问题，结果越到后来，经营问题越大，陷入泥潭，97 年金融危机爆发，当年不可一世的黄鸿年遭遇到狙击损失惨重。99 年中策集团整合的轮胎行业，就亏损了 2.32 亿港元，<br>​</p><p>所以资本就是七伤拳，伤敌一千自损八百，如果没有良好的实业和产品驱动的话，只是一味地搞浮夸，搞资产运作，最后必然是空中楼阁。倒塌也只是一瞬间的事，所以不光一个国家脱实向虚很危险，一个企业脱实向虚更危险。<br>​</p><p>​</p><p>亚细亚，这是河南郑州最响亮的一个名字，是曾经中原地区的一个商业航母。可以用商业奇迹来形容，但就是这么个奇迹，这样一个商业航母，没有行驶几年就沉没了。这又是怎么一回事呢？干商场怎么 4 年不到，这么快就倒闭？我们从头讲起。<br>​</p><p>1988 年秋天，一个空军退役的干部叫做王遂舟，当年他 32 岁。他当时有两个选择一个是走仕途去当郑州市工商局铁路分局的副局长，还有一条路是去一家正在筹备的百货商场当总经理。当年是经商热下海热，倒腾导弹的不如大街上卖茶叶蛋的。所以他几乎不假思索的去了百货商场。当时鼓动他去下海的是一家房企公司，也就是中原地产的老板，这个老板更神，他通过关系从供销社借来 5 万，然后放到银行贷出来 40 万，然后又把 40 万存进另外一家银行倒腾出来了 200 万，就这样开始了买地开发的生意，竟然 3 年不到做的有声有色。<br>​</p><p>中原地产的老板在二七广场东南侧开发了一个商场，但招商效果很不理想，于是找到了王遂舟来救场。而王遂舟呢，也是看到了这种人都能发财，自己也就按耐不住了。<br>​</p><p>89 年 5 月初，亚细亚商场正式开业了，那个年代的百货商场感觉还是国营商店的天下， 商场环境陈旧，营业员白眼朝天。然后柜台上还贴着，货离柜台，概不负责。那意思就是，看好了再买，买走之后想找后账来退可没门了。而亚细亚颠覆了这一切，他是一个现代化的商场，好像进入了星级宾馆，一切都是井井有条，甚至在大厅里还有人工瀑布，让顾客有种穿越到未来十年的赶脚，而且营业员也全都是衣着统一 i，普通话，见到顾客先鞠躬，亚细亚有严格的三声服务，即招呼声，介绍声，和送别声。<br>​</p><p>另外商店里还有迎宾小姐和歌舞表演，中厅设置了钢琴，每隔半小时就有演奏。而且更有创意的是，每天早上商场门口都要升国旗奏国歌。甚至一度成为了郑州的旅游景点之一，他们一定把这当成天安门广场了。王遂舟此后在各大报纸投放了数十万元广告，投放力度之大，甚至是郑州所有商场的总和，就一句广告词，星期天哪里去，亚细亚！甚至最后他到中央台投放广告，中原之行哪里去，郑州亚细亚。<br>​</p><p>超前的产品，超级的营销投入，换来的当然是火爆的开场。亚细亚开业当天，郑州城万人空巷，顾客潮水般涌来，当天营业关闭的时候盘点，9 成柜台上的货物一售而空，90 年的时候，亚细亚的营业额达到 1.86 亿，越居全国大型商场 35 位，此后 3 年，亚细亚的销售额都以每年 30%的速度递增，稳居河南省第一。<br>​</p><p>据说当时有两个故事也不知道真假，可以分享给大家，一次有个准备轻生的哥们捆着炸药去碰瓷，结果想借题发飙，但走了好几个柜台都受到了非常高的礼遇和热情的接待，最后这哥们实在不好意思灰头土脸的走开了。第二个故事是一个营业员跟顾客口角几句，晚上副总就带着营业员去顾客家道歉，第二天营业员被开除，搞得顾客相当不好意思，主动去找王遂舟，并且道歉，让他收回开除营业员的决定。总之这种服务在当时那个年代从未有过，堪称是奇观。所以总能迅速传播出去。甚至有的学生在写作文的时候，说自己的理想就是到亚细亚去当营业员。<br>​</p><p>92 年前后，亚细亚终于登上了辉煌的顶峰。其他国营商场也纷纷跟随，效仿亚细亚的做法。一时间商场抢人头的大戏上演，中央台还特意拍了个纪录片就叫做商战。顿时引起巨大反响。瞬间全国 180 多家企业组团来亚细亚参观学习。王遂舟也被评委了全国十大杰出青年，亚细亚已经成为河南人民的骄傲。政府接待外国友人，也要到亚细亚区转一转。<br>​</p><p>有了好的产品，有了很好的营销，那应该是顺风顺水发展下去才对啊。王遂舟败就败在了管理上。华丽外衣下的亚细亚，在管理上却显得没什么章法。缺乏监督机制。开业 9 年，都没有进行过一次审计，而先后四任老总也没有交接。93 年有人管亚细亚借款，只是跟王遂舟口头上打了个招呼。最后只还回来 300 万，其余的不了了之，在鼎盛时期亚细亚的营业额 1 个亿 1 个亿的往上翻，但纯利润却从没有超过 1000 万。亚细亚始终是看着热闹，但并不怎么赚钱。<br>​</p><p>此外，亚细亚对于顾客百般讨好，这不假。但对于合作伙伴的供货商却显得十分刻薄。长期拖欠供货商的货款，向下压榨，以盘活自己的流动资金，这让行业内对于亚细亚又爱又恨，如果你好我好大家好，供货商也自然忍气吞声，而一旦出现危机。供货商必然是翻脸无情。<br>​</p><p>91 年的时候亚细亚就开始向外寻求扩张，他在海南开办亚细亚酒店，当时还是搞的那一套，礼仪小姐和仪仗队在门口进行欢迎仪式，以此来标新立异。当时还搞了很多新玩意，比如服务员穿着旱冰鞋上菜，还有宣布，顾客来评定菜品质量，如果吃的不好可以不付费，结果真的一堆人不付费。然后王遂舟认为这可能还是服务不够热情，形象不够饱满，于是坚持这样干，结果 10 个月惨淡经营后，酒店终于……就倒闭了。<br>​</p><p>随后王遂舟扩张之心一直不死，他总想走出郑州这个狭小的空间，92 年新加坡商人在北京投资了燕莎商城，踹开了现代商场的大门，随后 93 年日本八佰伴又在北京开办赛特商城，王遂舟随即判断，90 年代末将是外商全面进攻占领瓜分大陆零售的时期。于是他大声疾呼，此存亡之秋，在这种国际上先进的商业中心的冲击下，即使亚细亚也很难防守。当他们形成气候，开始攻城略地之后，中国零售将彻底完蛋。<br>​</p><p>随后，他北上京城，跟老字号的王府井百货城乡贸易中心们探讨联合的事情，但这些老店们根本没有这个意识，甚至认为赛特不值一提。于是在商业抗日的道路上，只剩下了王遂舟孤单的背影。但他并不灰心，开始扩股成立郑州亚细亚集团，股东由 2 家扩充到 5 家，这些合伙人都是金融精英要么就是地产商，他们一起簇拥着王遂舟，把它送上了连锁的不归路。他们的计划是，2000 年前，以零售为龙头，金融地产为两翼，建立实业开发为基础的大型企业集团，销售额 500 亿，全国第一。形成商业托拉斯。他们要在全国建设 2 万平米的大型零售商场超过 25 家，5000 平米以上的 100 家，2000-5000 的 500 家，还要建造亚细亚摩天大楼，至少 68 层，后来改成了 120 层，要盖成一个历史丰碑。然后在商业中心周边都要配套地产开发，旅游酒店，写字楼，别墅群等等，第三就是要开亚细亚服装厂，印刷厂，工艺品厂，快餐公司。重点打造亚细亚品牌。甚至还要建立亚细亚海运公司，和航运公司。建立香港站，然后进军美国。<br>​</p><p>光听这些计划，亚细亚的王遂舟已经快跟牟其中差不多了，上帝让其灭亡，一定要先让其疯狂，这个人一旦疯起来就已经没治了。当他们提出这些宏伟计划的同时，甚至没人说得清，什么是连锁商业，为什么要搞连锁商业。至少当年这个词，在中国还没人跑通过。他们办连锁商业的出发点大概跟中国人生一个孩子是养，几个孩子也一样养的观念差不多。<br>​</p><p>随后的 4 年里，亚细亚先后开出了 15 家大型连锁百货分店，其中省内 6 家，均以亚细亚为名，省外 9 家，全都是仟村百货的名号。资本总额 4000 万的企业，却要进行一场 20 亿的超级大扩张。一开始画面还挺美，比如北京的仟村百货开张的时候，日销售额就 400 万元，创造了奇迹，被媒体大书特书。由于这些店面都是追求高档豪华装修风格，所以几乎无一例外的超出预算，甚至严重超支。而那个年代，销售额却根本支撑不起这样的投入，比如南阳亚细亚，当时给他的任务是每天销售额 100 万，结果却只有 40 万，而且还是下降趋势。经过无数次的专家会诊，结果根本没得治，头一年亏了 100 万，第二年亏了 600 万。而同年开业的濮阳分店和漯河分店，也都是巨额亏损。以为连锁了能迅速扩充资产，结果没想到这些分店都变成了有毒的负债。也许这些小城市，根本就没有这么大的购买力，那么超级大城市北上广又怎么样呢？也全都是虎头蛇尾，刚开始很热闹，销售额很高，但很快就冷却下来，而且降到了盈亏线以下，这下王遂舟有点生无可恋了，甚至急的住院了。而他竟然剑走偏锋，请来了风水大师当顾问，按照大师的指引，经过一番调整后，96 年 6 月，北京的销售额果然立竿见影，销售额达到了……只有七八十万，上海只有三四十万，这意味着北上广店每月净亏损达到 2000 万，上海店当时开业半年拖欠货款 3800 万，然后就是供货商集体发难，1 年后上海仟村百货关门，甚至一名留守的员工被供货商群殴，打到送院抢救。然后又被人从医院给架了出来，再打了个半死，扔在了黄浦江边。96 年末天津亚细亚倒闭，商品被人哄抢一空。此时的王遂舟已经不愿意再管了，当起了甩手掌柜。任由自己的秘书发号施令。王遂舟此时的心情跟明末的崇祯皇帝是一样的，群臣误我。他觉得都是这些干部无能，并且吹牛逼过度，才让他陷入了万劫不复。97 年 3 月 5 日，王遂舟终于决定辞职，而此时他刚 40 岁。<br>​</p><p>而事实上也不能全怪王遂舟，97 年的经济环境就是很差，249 家大型百货实现利润一共才 27.7 亿，同比下降 0.6%，负增长的占了一半还多，31 家亏损。而 98 年继续下降，亏损的比例提高了一倍。逆势选择了扩张，可以说王遂舟和他的亚细亚比较背，都赶上了背背佳，但这事他们主动选择的结果。从他们做出如此疯狂计划的那天，其实结果早已经注定了。98 年 11 月北京店总负债 6 个亿，宣布停业，99 年 1 月连北京的仟村超市都停业了，2000 年 7 月，五彩广场破产。标志着一个商业帝国的彻底落幕<br>​</p><p>都说坏人死于话多，而企业则一般死于扩张，往往当一个企业决定出去扩张了，他的悲剧也就快上演了。特别是这种大跃进计划的企业，同时上马很多项目，进军国际市场，或者同时推出 N 多款产品，这一般都是企业死亡的前兆。而牛逼的企业，则一般习惯于脚踏实地，他们更倾向一个一个项目的做下去，做好一个之后再做下一个。而且就像李嘉诚教诲马云时候说的，你要有一个业务，天塌下来都能赚钱的。<br>​</p><p>​</p><p>时间回到 1984 年，那是中国公司的元年，一批标杆企业，比如联想、海尔和万科都在那一年建立，当然健力宝也是出生于那一年，而出生地就在广东三水县。他的领导叫做李经纬，原来他是一家酒厂的厂长，在美国洛杉矶奥运会上，他得到了一个信息，中国队还没有指定饮料。而此时的李经纬，刚刚接触了可口可乐，于是就萌发了一个想法，我能不能做一种这样的饮料呢？当时模仿可乐的企业很多，四川有天府可乐，甚至河南还有少林可乐，杭州有西湖可乐。所以这种想法并不算突发奇想，<br>​</p><p>一个偶然的机会他听说广东体育科学院在研究运动饮料，他便主动上门合作，当时的功能很简单，说白了就是在水里面加入含碱的电解质，最早这种饮料的名字很奇葩，叫做促超量恢复合剂运动饮料，就冲这名字，能卖出去都是怪事。更别提拿到国家体委去招标了。所以必须改名，于是李经纬想了一个新名字，就叫健力宝。当时也是草台班子，参与开发的一个医生设计了商标，这人的哥哥喜欢书法，于是就写了三个书法大字，在随便加点艺术元素，这就是健力宝的标志了。<br>​</p><p>那个年月，国人还是很土鳖，觉得易拉罐高档的不要不要的，所以李经纬就主张咱们用易拉罐装，区别于瓶装的低档货。但后来麻烦了，国内生产不了易拉罐，他不得不去找百事的工厂替他代工。经过一轮包装后，再加上那个年月实在没什么对手，所以毫无悬念的，健力宝如愿成为中国奥运代表团的首选饮料。这其中，易拉罐确实给他加分不少。<br>​</p><p>1984 年洛杉矶奥运会，中国代表团金牌实现了 0 的突破，而且一举拿下 15 金，排名第四。奥运会的巨大成功也成功吸引了大量国人的目光。而在女排赛场上，中国女排更是 3：0 击败美国队，实现了三连冠伟业。很多外国记者都不相信这是实力，所以开始到处找原因，在比赛间歇期，女排运动员喝的健力宝，肯定是他们不会放过的细节。于是什么靠东方魔水赢得比赛的报道铺天盖地而来。甚至有人认为中国队实现 0 的突破，能够拿到 15 块金牌也都跟这种中国魔水有关。而国内很多记者也纷纷转载报道，中国魔水风靡洛杉矶的报道也是传的到处都是。<br>​</p><p>没花一分钱广告费的李经纬，靠新闻就享受到了营销的效果。随后健力宝开始铺货，1984 年销售额 345 万，第二年 1650 万，第三年 1.3 亿，健力宝以坐着火箭的速度上升。最火的时候，全国过来上货的大卡车挤满了三水县，连进货的批条都能炒到 2 万元。<br>​</p><p>在 1987 年的六运会上，李经纬加价 150 万，从可口可乐手里抢下了指定饮料的权利，然后又一次铺天盖地的宣传效果。整个六运会内外全是健力宝的广告，有人说那一届六运会都是橙红色的。在六运会的第二年，健力宝的销售额达到 2.7 亿元。健力宝也开始登上央视舞台，广告词很简单，要想身体好请喝健力宝。后来这个广告词被娃哈哈模仿，只不过给倒过来了，喝了娃哈哈吃饭就是香。<br>​</p><p>1991 年李经纬的一个举动再次引爆了全国，他想出一个拉环有奖的促销信息，大奖 5 万元。而他一共投入的奖金只有 200 万，但这一下却炸窝了，甚至成为了各类骗子的行骗工具。靠着拉环有奖的持续影响力，健力宝的销量更加一骑绝尘。94 年的时候销售额超过了 18 亿元，在全国都无人能及。甚至几乎所有的饮料经销商都在指着健力宝赚钱。而健力宝也跟别的败局企业不一样，他一路顺风顺水，看不到任何危机的迹象。在正确的道路上一路狂奔。<br>​</p><p>健力宝的成功也让中国掀起了保健品热，之前我们也讲过沈阳飞龙，太阳神，三株口服液，娃哈哈营养液各种各样的品牌进来抢生意了。特别是娃哈哈主动退出了保健品市场，有很大原因就是想去做健力宝这样的饮料。在对手一系列咄咄逼人的广告攻势面前，李经纬也有点坐不住了，他也开始用小说的方式写广告了。什么收到消费者感谢信，常年卧床的老大爷喝了健力宝之后神奇痊愈之类的。也找到人民医院的人，给了一个结论就是服用健力宝有病治病没病强身，东方魔水功能性运动饮料，生生被写成了大力丸。但很快李经纬琢么过来了，老子卖的是饮料啊，跟他们哪些人卖保健品还是有差别的。随即停止了这种蛊惑人心的宣传。回到了正确的轨道上。随后飞龙，三株，太阳神全都因为宣传过头而出了问题。只有娃哈哈和健力宝收手的比较早，逃过一劫。<br>​</p><p>国产杂牌军虽然被自己玩死了，但很快跨国企业就来了。可口可乐的公司越来越猛，统一和康师傅这些台湾品牌也推出了饮料。还有乐百氏娃哈哈，也要分一杯羹。而面对如此竞争，健力宝仍然一款产品打天下，很少扩张。始终把自己定位在电解质运动饮料上。也许李经纬认为健力宝就是可口可乐一样的爆品，一款产品足可以打下天下。而 1994 年他也真的这么干了，他进军美国市场，500 万美元买下美国帝国大厦一层。并且跟美国人吹牛逼，说健力宝在中国的销量是百事和可口可乐的总和。不过，美国人肯定是吃过见过的，没那么好忽悠。也没人给中国人面子，只有华人小超市在卖这玩意，主流市场干脆不让他进入。不过美国人越是不感兴趣，中国人就越是要面子。国内的销量就越好，李经纬充分利用了国人刚刚萌发出来的自尊心和自豪感。也许进攻美国只是李经纬的一次精心策划而已。<br>​</p><p>很长一段时间李经纬都是三水县的英雄，健力宝是三水的国有企业，更是李经纬一手带大的企业。这些都没有争议。但他却始终存在着一个死结，那就是名义上你好我好大家好的事，但却说不清楚健力宝到底是谁的。政府可以放手让李经纬去搞经营，但你要摘果实的时候致命的问题就产生了。当年的李经纬越来越觉得健力宝就是他的，于是他开始为所欲为，两大目标，第一要在香港上市，第二要迁出三水建一座健力宝大厦。这下捅了马蜂窝。<br>​</p><p>1997 年 38 层的广州健力宝大厦落成，李经纬规划把公司总部迁到广州。此时集团销售额突破 50 亿，品牌成为知名商标。但李经纬和三水市政府的关系，已经闹到严重恶化的地步。在三水政府看来，李经纬的举动跟叛逃没什么区别。辛辛苦苦养大的孩子，种出来的摇钱树，就这么要被别人给拿了去？于是设定重重阻碍，比如在香港上市的方案，就被三水市给否了。这一下让矛盾公开化。1998 年甚至三水市严格监控健力宝的每一笔经费，严控他转移资产。99 年李经纬提出股改，4.5 亿元买下三水市政府的股份，被三水市断然拒绝。反正就是你李经纬提的方案怎么都不行。健力宝这个国企的改制问题被无限期的拖延了。反正大家就这么耗着。而这一耗，让健力宝开始走下坡路了。97 年销售额还 54 亿，2001 年就只有 31 亿。上缴利税也越来越少。这么一看健力宝已经不在那么重要，也不再是掌上明珠，于是三水县决定卖掉健力宝，但卖猪卖狗都行。就是不卖给你李经纬。让你不尊重领导。这一举动气的李经纬简直有种要跳脚骂街的冲动。<br>​</p><p>三水政府找来了新加坡商人魏成辉，作价 3.8 亿，这引起了轩然大波，舆论也不干了，中国第一民族品牌就被这么卖给外国人了？此时健力宝管理层宣布愿意 4.5 亿赎身，并且拒绝了新加坡公司的尽职调查。随后新加坡方案很快就流产了。但三水市的小肚鸡肠不死，非得找个人卖了，气死李经纬。但这次为了封堵舆论的民族情结，他们显然只能在国内找了。一度他们找到了娃哈哈的宗庆后，但宗庆后是个老狐狸，知道这里面事太多，而且他也接到了李经纬劝说，所以一直态度暧昧但能拖就拖。也许宗庆后是最乐意看到健力宝内斗的企业家之一。所以你们打下去，对于娃哈哈来说是最有利的。<br>​</p><p>在全中国都找不到接盘侠的情况下，李经纬又跳出来找三水谈判，那意思还是卖给我，你已经别无选择。这让三水县不爽，相当的不爽。双方商定李经纬团队 MBO 收购一次拿出 4.5 亿，然后大路朝天各走半边，从此老死不相往来。健力宝和李经纬似乎迎来了转机，但一个中国商业史上大师级的骗子却毁了这一切。这是一个中国商业历史上最神秘的一个骗子，从小就胡说八道，号称自己开了天眼，有特异功能，18 岁的时候开了一家藏密健身中心，半年后开了藏密瑜伽文化研究所，反正就是成天把自己跟什么活佛啊，大师啊，佛教啊联系在一起，但那个年月大家对保健品都深信不疑，更别说大师了，所以他也赚了不少钱。95 年他开始下海，成立凯地投资公司，98 年通过关联交易入主上市公司中国高科。25 岁的张海就当了中国高科的董事长，然后他又一系列在股市上的操作，短短几年竟然杀出来一个凯地系。成为那个年月与德隆系，中科系齐名的股市三大庄家之一。<br>​</p><p>2001 年偶然的机会，张海坐在飞机上看报纸，无意中看见了健力宝转让的消息，当即飞往三水，当时三水的人不敢相信，这么个年轻人能有这么多钱吗？但中国高科董事长，东方时代投资董事长等等，一连串名头确实把县里面的土鳖领导给砸晕了。双方一拍即合，张海很爽快，按照李经纬的价格收购健力宝，而出面的也不是他本人，而是国有企业浙江国际信托。这简直让三水的领导感觉幸福来得有点突然。完全比预想的还要完美。几乎挑不出任何毛病，钱比新加坡人多，名头也是国企这样就不挨骂了，重要的是还能气死李经纬。2002 年 1 月 15 日，股权正式交接，而只是象征性的通知了一下李经纬。而这也是李经纬最后一次在公开场合出席活动。<br>​</p><p>就在健力宝被抢走的第九天，李经纬突发脑溢血，自此他再也没离开过病房，而到了 2002 年底，他却收到了一个更坏的消息，检察院说他涉嫌贪污犯罪，侵吞国有资产 331 万元，对他和 4 位副总进行双规拘捕，至此李经纬彻底出局，并且被狠狠的捅了一刀。踏上了一万只脚，让他永世不得翻身。三水县赢了，李经纬败了，那健力宝会怎么样呢？<br>​</p><p>张海一个法师一样的人物成了健力宝的操盘者，而用来收购健力宝的浙江国投其实当时已经是债务缠身，自身难保根本就没钱。于是张海找来一个人叫做祝维沙，当年创办过裕兴电脑，后来公司完蛋了就跟张海一起炒钱了，他认为张海是全国最聪明的 10 个人之一，于是他帮张海出了第一个 1 亿元付给了三水县，张海本来就想着空手套白狼，3 亿现金光买健力宝大厦就值了，而每年有 30 亿销售额，也意味着每月能回款 2-3 亿，这么算下来只需要 1 个亿先交了，后面的钱，用健力宝的回款就够了。根本不用自己再出钱。所以这很显然就是一个炒钱的思路。<br>​</p><p>而在经营上，张海完全不懂，上来就把健力宝给废了，他推出一个第五季的品牌，主打北京上海市场，以吸引眼球效应。结果却陷入了跨国企业合围。另外，张海进行内部大清洗，废掉了李经纬打造的营销体系，大量招聘大学生，他们到处张贴广告，搞促销。但效果很差，成本上升巨大。第三步还大量投放广告，他豪言一年投入 1.5 亿广告费。并且拿下 2002 年世界杯广告标王。但一掷千金砸广告的同时，张海的第五季却根本就没有多少备货。这让外界都为张海感到心疼，好像钱不是他的一样。<br>​</p><p>在第五季还没打出名头的时候，他又推出了爆果汽一个更加失败的品牌，然后还是上亿元打广告。当然这些还都不算什么，最臭的一步棋就是沉迷于足球的营销，把健力宝和深圳足球联系起来。2004 年深圳健力宝花了 5000 万，终于拿了一个冠军出了些风头，但也耗光了健力宝最后的能量。剩下的就是丑闻丑闻还是丑闻。企业形象因为深圳足球的丑闻一落千丈。球霸，天亮了之类的话，至今还是中国足球挥之不去的阴霾。<br>​</p><p>张海自打主政健力宝，健力宝也就得上了营销和资本病，整个企业花里胡哨，不再关注产品。而全部都是营销主导。第五季根本就是个笑话，张海进入健力宝之后的两年，大把的花钱，成本上升巨大，但健力宝销量并未有所增长。<br>​</p><p>2004 年的 8 月，张海在三亚快乐的玩水，突然接到一条短信，上面写着董事会决议，您已不再是健力宝集团董事长兼总裁。而那个给张海出钱的祝维沙成为了新的总裁。此时，张海和祝维沙的撕逼大戏正是拉开帷幕。祝维沙突然发难，说张海从来都不是控股股东，否定了第五季，和爆果汽产品，这哥们更绝，做了一款产品叫做健力神。然后就是继续清洗健力宝队伍，把张海的人也都换了一遍。然后就是准备把健力宝打包 1 亿美元卖给统一。但很快全国经销商不干了，纷纷声讨。甚至愿意自筹资金 2 亿元，来解决健力宝的困难。看来经销商和健力宝才是真爱。他们实在看不惯把李经纬残忍踢出局的做法，更看不惯张海们把健力宝玩残了还要套现离场的丑恶嘴脸。在强大的反对声中，健力宝卖给统一的事只好作罢。<br>​</p><p>但贼心不死，你也没办法，虽然没有卖给统一，但他们很快又找来了李志达，他是小护士的创始人，此时李志达刚把公司卖给了欧莱雅，手握 20 亿现金。于是双方就草签协议，李志达进入三水接管公司，但三水政府火了，当我是空气啊。本来三水政府就对于企业错嫁给张海憋了一肚子火。这下全都撒在了李志达身上，这哥们也真够背的。他的投资公司被耍流氓彪悍的三水政府查封。然后把李志达一脚提出了健力宝的地盘。政府全面接受健力宝的工作。这让很多人十分诧异，政府以小股东的身份，动用行政权力干掉了大股东啊。<br>​</p><p>三水政府可能知道之前错了，找来了李经纬的旧部，开始组织生产，李经纬本身也以戴罪之身，坐着轮椅来到了大礼堂。跟所有人握手。2005 年张海在广州被抓，罪名是涉嫌挪用资金，2006 年检察院以职务侵占和挪用资金 2.38 亿起诉，佛山中院判了这个大骗子 15 年。此时张海觉得真心冤，健力宝卖了，祝维沙获利上亿元，而他却变成了替死鬼。这个商业大骗子，终于被骗了个精光。<br>​</p><p>最后健力宝还是卖身给了统一，统一出价 1 亿美金，接下了健力宝资产和 50 亿债务。但这个中国饮料界的第一品牌，却依旧坑爹。1997 年健力宝的销售额突破了 50 亿元，而 20 年后的 2015 年健力宝的销售额却依然仅有 16 亿。一线品牌已经难见健力宝的身影。2016 年 11 月，统一宣布与健力宝和平分手，作价 9.5 亿元。要知道当年美元是 1:8 的汇率，所以统一 10 年经营，没从健力宝身上赚到钱，而健力宝也是越来越差。是一个双输的结局。<br>​</p><p>很多人喜欢做假设，如果当年李经纬没有那么咄咄逼人，没有惹毛了三水政府，而三水政府如果能站在党和人民的利益上出发，为民族工业和品牌多想一想。现在的健力宝会是个什么样子？他会成为中国的可口可乐吗？也许有个小事可以给我们提供比较的窗口，当年奥运冠军李宁退役，李宁跟李经纬成了忘年交，在李经纬的鼓励下李宁开起了体育服装厂，李宁牌横空出世，而早期健力宝李宁，和新加坡一家公司，三方合资。健力宝出资 1600 万。当时李宁在经营上是个菜鸟，很多营销手法都是李经纬在背后指点。每年营业额都是翻倍增长。1994 年李宁遇到了自己的第二个贵人，政法大学的刘纪鹏教授，刘教授建议赶紧做股改，脱离健力宝。当时李宁还犹豫，会不会忘恩负义。最后刘纪鹏出面才搞定了分家的事宜，其实李经纬相当大度，完全支持他自立门户。而李宁只需要把 1600 万交回去，这事就算了了，健力宝一分钱都不赚他的。很快 1996 年初李宁把公司搬到北京，彻底告别健力宝。后来的故事大家都知道，李经纬没干成的事，李宁都干成了，2004 年李宁香港上市，身价高达 16 亿，2008 年李宁事业达到顶峰，赞助了北京奥运会。而此时的李经纬只屈辱的能躺在医院里，看着李宁演绎自己未走完的人生。<br>​</p><p>这就是健力宝的故事，李经纬的故事，还穿插了李宁的故事，李经纬的大度，成就了中国一个强势的运动品牌，至少 2008 年之前，李宁已经横扫九州，成为了享誉世界的中国品牌。而最应该走向世界的健力宝，却在三水县的政企不分，张海的胡作非为，以及各种资本的玩坏之后，苟延残喘。要不是三水县，也许李经纬也应该是王石、柳传志，宗庆后一样的人物，而他却在 2002 年之后就身陷囹圄屈辱的活着，直到 2013 年 4 月，在三水区因病离世。享年 74 岁。<br>​</p><p>​</p><p>1984 年是的某一天，广东顺德一个只有小学文化的人，竟然凭借双手攒出来一台双开门的冰箱，这个人就是潘宁，当时他还是一个乡镇的基层干部。他之所以要造冰箱，与镇政府的支持分不开，后来成立了乡镇企业，这家电冰箱厂的品牌就是大名鼎鼎的容声！潘宁就是厂长。<br>​</p><p>乡镇企业那个年月就是土鳖的代名词，根本上不了厅堂，去北京西单商场卖根本就进不了大门，想在央视做广告，也得不到上级的批示。而容声电冰箱问世不久，全国掀起了电冰箱大战，潘宁的珠江电冰箱厂是最不起眼的一家。但凭借着过硬的产品质量，和国人抢购电冰箱的热情，珠江电冰箱厂几年后却也不逊色于国企。光固定资产就 8000 万，进口设备占一半，他们的原则就是谁的生产线好就进口谁的，一时间形成北海尔，南容声的双雄争霸格局，潘宁能有今天的局面，跟顺德政府的支持是分不开的。当时全国家电 3 成在广东，顺德占了半壁江山，主要就是电冰箱，空调，热水器，电风扇，微波炉的制造中心。而容声，美的，万家乐，格兰仕成为了中国家电的四朵金花。这些都是顺德政府的有意为之。就是要打造中国的家电之都。<br>​</p><p>1992 年南巡讲话之际，邓小平参观了珠江电冰箱厂，一度不敢相信这是乡镇企业？随即感叹发展才是硬道理的名言。而随后容声冰箱也是十分争气，一举多得销量第一的宝座，而且一坐就是 8 年。但容声在这期间也面临着一个相当敏感的问题，潘宁要退休了，这个厂子到底是谁的，今后该听谁的？理论上是潘宁创办的，但产权属于镇政府，潘宁不是企业家，只是一个人事任命。所以 1994 年潘宁另辟蹊径，他将企业变身为科龙集团，创立科龙品牌进军空调，他的谋划是科龙是企业的，借此摆脱对于政府的控制。但问题是镇政府也不傻。96 年科龙电器香港上市，成为国内第一家香港上市的乡镇企业，融资 12 亿，这也激发了潘宁的雄心，他随后四处攻城略地。又是建设生产基地，又建物流中心，还投 10 个亿在日本神户建立了科龙技术中心，当时潘宁想的就是要建造一台百分百自主知识产权的冰箱，他已经不想再攒冰箱了。<br>​</p><p>97 年科龙营收 34 亿利润相当高，达到 6.6 亿，科龙一度成为中国最佳管理公司。利润，科研，明星企业家，他已经成为中国制造冉冉升起的希望之星。但此时潘宁接到一个命令，让他的科龙去收购华宝空调。<br>​</p><p>这家华宝空调也曾经是顺德的明星企业，销量一度全国第一，但不知道是哪个领导脑子跑水，这么好的企业非得要嫁给一个港商，而且还是 18 亿的资产，卖给一个 5 亿资产的港商。港商拿 1000 万就控制了公司。这让管理层无法接受，于是纷纷抵制，经营一度混乱。销量下滑，结果 1 年后港商说他搞不定，所以不干了。说他们投入了 14.2 亿，愿意承担 1 亿损失，其他的 13.2 亿要华宝和顺德如数归还。这让顺德感到非常的窝火，要知道这么一折腾，华宝的市场地位被格力给抢走了。可谓元气大伤，在顺德某些领导眼里，需要给华宝的事找个接盘侠才能避免自己当上背锅侠。于是科龙就是这个倒霉蛋。<br>​</p><p>潘宁也知道这是一个烫手货，但政府色诱他，说只要替领导背了锅。就批给他一个深圳上市的指标。于是潘宁妥协了。98 年 10 月，科龙和华宝合并。但谁都知道这是走个过场，华宝被最后抛弃只是时间的问题。但有些事大家不知道，甚至事后也完全不知道。就在合并后 2 个月，潘宁在毫无征兆的情况下辞职了，而且是裸辞，辞职后就选择了移民加拿大，此后再也不过问科龙的任何事情。那么这是蓄谋已久的吗？有人说不是，整个 98 年他都在全国各地考察，甚至要收购一家成都的军工厂当成新的生产车间。这种突然辞职，马上移民而且从此再也不问世事，很可能是感受到了威胁。而且还是不小的威胁。但很可惜，直到现在这都是个未解之谜。<br>​</p><p>潘宁之后，科龙开始了一场革命。接替潘宁的王国瑞组织了一场大规模转型，涉及 2000 人的调整，压缩人员 35%，让整个科龙开始进入保守的发展，降低投入的同时也降低了利润。你很难说这场变革对或者不对，因为找不到参照物。只能从结果上来看，科龙革命之后，资产状况下降是不争的事实。2000 年 6 月，王国瑞也出人意料的辞职，然后容桂镇长许铁峰接任，一个当官的来管企业，继续革命，折腾来折腾去很快科龙电器就开始亏损了。第二年更是巨亏 6.78 亿。一家管理起家的明星企业，却因为经营管理不善而亏损，堕落速度还如此之快，确实让人唏嘘不已。<br>​</p><p>科龙的亏损主要原因就是坏账太多，形成了 财务黑洞。成本上升过快，曾经海信总裁周厚健还夸奖过科龙的毛利率高达 30%，而同期海信只有 7.73%之所以这么高的毛利率是因为潘宁所坚持的高品牌高价格战略。而且也还有庞大的制造业规模效应。但随着潘宁出走，科龙动荡这一切全都不复存在。<br>​</p><p>正当科龙混乱不堪的时候，一个梦想家闯入了视野，这就是一个曾经的科学家顾雏军。<br>​</p><p>顾雏军这个人也是从村里走出来的，他这个人很自负，上研究生的时候就看不起导师了，说我搞的东西，他能懂一半就不错了。30 岁就发明了个技术据说可以让电冰箱和空调节能 20-40%，而且还不用氟利昂。这让当时的潘宁很感兴趣，有过一定接触。但最后很多人说他这东西不过关，合作不了了之，顾雏军也找不到买家，理论界总是不承认他，说他是假理论。于是卖技术不成，只能自己干个空调厂，生产小康牌空调。一开始不错，每台能赚 1000 块钱，3 年下来也赚了 1 个亿，但很快 94 年惠州市技术监督局认定为不合格产品，把它的厂子生生给查封了。<br>​</p><p>随后顾雏军北上，建立一家无氟制冷剂工厂，名字就是随后大名鼎鼎的格林柯尔，后来顾雏军时来运转，被国家环保总局批准为环保实用技术推荐产品，2000 年格林柯尔香港上市，融资 5.46 亿元，本来是一个挺好的发展历程，但顾雏军非要在这个上面再吹一把牛逼，他硬要说自己 1989 年就接受英国合作伙伴邀请，在英国创办格林柯尔，然后又在华尔街做投资银行，然后格林柯尔是最贵的产品，占有 25%的欧洲市场，10%的北美市场，50%的亚洲市场，反正就是胡吹一通。一开始还真没什么人理他。<br>​</p><p>但背景吹牛这个大家还能忍，他的业绩也有点玄乎，说上市第一年就实现利润 2.69 亿，营收 3 年里增长了 3300 倍，震惊了整个香港。随后 21 世纪经济报道跟他撕逼，说他的所谓业绩是大量的虚假合同。2001 年 10 月 31 日，全国各大媒体在毫无征兆的情况下，突然得到一条消息，名不见经传的格林柯尔成为了科龙的第一大股东，顾雏军以 5.6 亿收购科龙电器 20%的股权，当时大家觉得顾雏军抢走了一块大金砖，但顾雏军却是宝宝心里苦，他们显然被骗了，当时签约的时候有人告诉他科龙只亏损 1 个亿，后来 2 个月后告诉他亏损可能 6 个亿，然后用 4 个月做了一个审计，发现科龙亏了 15 个亿，这简直有种日了狗的感觉。银行此时的态度也是 180 度大转弯，对于科龙只收贷不放贷。科龙电器经过了潘宁的辉煌之后急转直下，经历了 2 次大的改革动荡，已经元气大伤，在被顾雏军的格林柯尔突然收购 20%的股份之后，情况更糟。这里面到底是谁骗的谁，现在仍然是一出悬案。此时一个重要的人物该出场了，这就是大家敬仰热爱的财经网红，郎咸平郎教授。<br>​</p><p>当时香港科技大学的郎咸平教授，还不怎么有名，这时候他突然跳出来攻击顾雏军，说这里面有大问题，管理费用达到 21 亿元，比上年暴涨 5.68 亿，占到了主营收入一半，而这些费用支出，很多都与产销关系不大。很显然是有人在里面洗钱。那是不是一定是顾雏军呢，也不一定，很可能是在顾雏军得到科龙之前，这家公司早就已经被掏空了。但当时舆论的焦点，无疑都是指向顾雏军的。特别是郎咸平声名大振，其他媒体也是摇旗呐喊，财经杂志发表文章细探格林科尔，指出很多疑点。搞得公司股票 1 个月大跌 6 成，顾雏军损失了 13 亿。这个成本可比他收购科龙的钱大的多得多。<br>​</p><p>之所以说顾雏军可能挺冤，是因为为了挽救科龙，顾雏军真是竭尽所能，套现格林柯尔 2.48 亿港元，给科龙输血。他常挂在嘴边的一句话就是，花科龙 1 块钱里面就有顾雏军个人的 2 毛钱。在他对于科龙的改造期间，科龙有了明显的改善，成本下降了不少。此外他还推出两款产品，声称比日本电冰箱更节能。他还打出了价格战，华宝空调全面降价 40%。经过一系列的努力 2003 年，科龙扭亏为盈，实现利润 1.12 亿。一时间，顾雏军扭转了自己的形象，它很自豪的说，有了科龙，他就可以和伊莱克斯的老板平起平坐。而没有科龙他顶多就是个三流企业家。但这样的起死回生，也让顾雏军脑袋开始发热，他开始大肆并购，投入 3.6 亿美元建造格林柯尔科技工业园，又花 3 亿收购吉林一家电冰箱厂。还宣布以 4.18 亿控股亚星客车，还在安徽 2 亿受让美菱电器 20%股份， 顾雏军一年时间就把电冰箱界的 F4 中的两个巨头收入囊中，全球产能 800 万台，仅次于伊莱克斯。<br>​</p><p>但这一切仍然没有停下脚步，8 月他继续收购杭州西冷电冰箱 7 成股份，而格林柯尔系下面已经有科龙电器，美菱电器，亚星客车，襄阳轴承四大上市公司，根据以往的经验，一般这么快速扩张的企业，都基本上气数已尽。2003 年顾雏军达到了人生的顶点，2004 年却陷入了无限的麻烦之中。还是郎咸平郎教授，在复旦大学演讲，题目就是格林柯尔国退民进的盛宴狂欢。直指顾雏军 7 板斧伎俩，席卷国家财富。随后顾雏军发律师函告郎咸平诽谤，而郎咸平毫不退缩，声明绝不道歉。一场针锋相对由此展开。<br>​</p><p>郎咸平的理由很简单，顾雏军的收购有问题，格林柯尔和原控股股东有默契，在收购前，先把企业玩坏，然后造成公司巨亏，以方便低价收购。然后第二年把费用往下一压，公司马上扭亏为盈。二是动用科龙电器大量现金来完成收购，他利用一些地方政府急于退出的心里，仅用 9 亿现金，就收购了价值 136 亿的资产。郎咸平借此担心，中国走上俄罗斯私有化的模式，一堆资本大鳄开始出来侵吞国有资产。这种民粹主义观点，很有煽动性，很多人都成了郎咸平后援团，而郎教授也在此过程中圈粉无数，成为了日后的财经网红。<br>​</p><p>但其实这里面有几个小问题，第一顾雏军到底有没有串通，这事说不好，当时收购科龙顾雏军损失巨大，身价掉了 10 几个亿，所以也许顾雏军只是个受害者，他也是被别人给坑了，而他的励精图治，确实让科龙扭亏为盈。这也是很正常的事情，而北大的张维迎教授就力挺顾雏军，说要善待企业家。不要把他们妖魔化。其实现在看，国退民进，总比国进民退要好的多。毕竟民营企业在这些零售类领域，效率要比国有企业高的多。<br>​</p><p>当时郎咸平骂了几个人，一个是海尔的张瑞敏，一个是 TCL 的李东升，一个是四川长虹的倪润峰，还有一个就是格林柯尔的顾雏军，前几个人鬼的很，根本就不理会郎咸平，有记者采访张瑞敏问怎么看郎咸平提出的质疑，张瑞敏竟然反问郎咸平是谁？这让郎教授很没面子。只有顾雏军一个人缺少这种政治智慧，他真的逞一时口舌之快，跟郎教授进行论战。但他也不想想，你是做企业的，人家是专业骂街的，你跟人家比骂街岂不是越描越黑，而这种负面效应也被各种看热闹不嫌事大的媒体逐渐放大，格林柯尔的业绩也受到影响，科龙不久就重新陷入亏损泥潭，银行对于科龙也开始停贷。甚至开始截留经销商回款，这时候顾雏军也有点回天乏术了。在他跑遍全国为科龙寻找新的买家的时候，顾雏军在佛山被警察抓了。<br>​</p><p>顾雏军一倒立马树倒猢狲散，科龙被一家山东彩电企业抢走，美菱电器被四川长虹霸占，亚星客车的股权被扬州政府冻结转手卖给了东南汽车，而襄阳轴承则干脆被襄阳区政府给解除了股权转让协议。10 月份，证监会公布了调查结果，顾雏军等人涉嫌侵占，挪用科龙电器财产累积 34.85 亿，毕马威会计师调查科龙集团不正常现金流超过 75 亿元。之后一个更加恐怖的消息传来，科龙发布年报，巨亏 37 亿。一举刷新了上市公司亏损的记录。公司净资产已经跌到负的 11 亿。98 年的时候全国效益最好，最具企业家精神的领军企业，已经变成了一家亏损最多的烂到家的企业，而这一切仅仅经过了 7 年时间。<br>​</p><p>当时北大的周其仁教授说，科龙的教训不是因为改制，而恰恰是没有及时改制，完成产权变革。否则顾雏军也就不会有入主的机会。如果还是潘宁在掌管企业，现在格力、海尔这些企业的宝座上，坐着的恐怕还是科龙。2008 年顾雏军被以虚报注册资本罪，违规披露和不披露信息罪，还有挪用资金三项罪名，被判处有期徒刑 12 年，并处罚金 680 万元。但 2012 年 9 月，顾雏军就出狱了，他在出狱后第一时间举办发布会。并带了一顶白色的尖顶帽子，以表明自己冤枉。他要平反，这几年他一直为自己的平反昭雪而游走。<br>​</p><p>顾雏军喊冤，曾借给科龙 24 个亿，科龙只还了 20 个亿，应该是科龙欠了格林柯尔 4 个亿才对，怎么变成了国退民进，至于挪用科龙资金，那也只是暂时的经营行为，只要卖出一点股票，这些就全都还上了。但他们查封了我的财产，还在他不知情不表态的情况下，强行瓜分了格林柯尔旗下的四大上市公司。顾雏军说，他的钱就是这么被抢走了。而各家银行在资产清算的时候也是算的花账，比如他愤愤的痛斥，说他欠了南昌 2.2 亿，但在南昌 44 万平方米的厂房里面，把钢材按斤卖，就能卖 6 个亿。更别说那 2400 亩地了。还有浦发银行，顾雏军说当时就欠他们 9000 万，但浦发行冻结了他的股票，并且查封拍卖了他深圳的房子，但只卖了 4000 万，他说他的房子 3300 平米，08 年最少值一个亿。而当时光股票就不止 9000 万了，所以他喊话浦发行，要不把股票钱给他，要不就把房子给他。<br>​</p><p>类似这样的事情，顾雏军说了很多。大概的意思就是，我的资产有很多，而且肯定能够把负债都还清，但由于资产突然全被冻结，所以失去了流动性。这才导致债务问题，而此时很多腐败问题，自己的资产在抄家过程中，又都被人以低价抢光了。所以简直冤枉。于是他状告证监会，举报官员贪污。尽可能的折腾，事情还能起死回生吗？顾雏军还有东山再起的机会吗？让我们拭目以待。<br>​</p><p>这就是科龙的故事，一个神奇的企业，一个曾经伟大的企业，自打潘宁突然出走，中国的民族工业便失去了一颗璀璨的明星。 转而变成了一地鸡毛，无论顺德政府也好，潘宁也罢，郎咸平还是顾雏军，又或者涉及更大的权力方，也许在这场资本和权力的游戏中，有些人因此暴富，有些人因此出名，但对于科龙这个明星企业来说，却早已被玩死了，这才是对于全中国人民的损失，中国制造的损失。而且这个损失是巨大的沉痛的，希望有一天能够让潘宁突然出走的真相公布于天下，更希望此类悲剧不再发生。<br>​</p><p>30 岁的唐万新，遭遇了一段奇遇，有一个大师给他算命，说他将干出一段轰轰烈烈的事业，无人能及。不过在 40 岁的时候一切将毁灭，唐万新自己也将身败名裂。感觉颇有些电视剧风云的味道，金鳞岂是池中物，一遇风云变化龙。然后哥们光顾着高兴了，没听下一句就是九霄龙吟惊天变，风云际会浅水游。成也风云败也风云。唐万新的命运也是如此。<br>​</p><p>唐万新苦出身，大学没毕业，这哥们不乐意上学，却很爱做生意，曾经自己经营过一个校办农场，结果赔了个一塌糊涂，然后又开了一个彩印店，赚点小钱。之后他还干过一系列工厂养殖场，全都倒闭了。但他坚信自己就是那个经营奇才，不知道从哪来的自信。也许有些人就是像海飞丝那么自信。比如当年曾文正公曾国藩，跟太平军干仗，也是屡战屡败，还是屡败屡战。最后真的让他一战成名了。<br>​</p><p>但年轻的唐万新跟当年曾国藩快要跳河的心态差不多，输的也是连裤子都找不着了。90 年代初那会万元户都富的不要不要的时候，27 岁的唐万新却欠了 100 多万的债。但很快，他竟然搞了一家电脑经营公司赚回来 150 万，靠的就是代理四通打印机的业务。由此他终于开始上道了。<br>​</p><p>92 年后，南方掀起了股市热潮，深交所发行公众股 5 亿股，抽签表 500 万张，中签率 10%，每张表可以认购 1000 股，当时大家普遍认为这玩意只要中签肯定就能赚钱。于是唐万新当即觉得这是一个千载难逢的发财机会，他竟然花钱请了 5000 个人每人每天 50，帮他排队领取抽签表。这让他当年狠狠的赚上了一笔。至此唐万新彻底爱上了金融，这东西比干实业来钱快的太多了。<br>​</p><p>回到新疆的唐万新和大哥唐万里等人注册了新疆德隆实业公司，虽然叫实业公司，但专门从事股票运作。他们在新疆和山西等地大量收购国有企业原始股和内部职工股，然后倒卖给金融机构，要么持有等待上市套现。比如他 1000 万收了西北轴承 1000 万法人股，数月后净赚 3000 万。像这样的一夜暴富的故事，那个年代很多很多。90 年代国债也可以放开交易了，94 年唐万新通过国债回购业务，然后向海南华银国际信托融资，总额达到 3 个亿，有了这笔钱，唐万新的德隆实业，就要在股市上大显身手了。<br>​</p><p>他先是用德隆吃掉新疆屯河 10%的股份，成为第三大股东，然后靠增资控股坐上了第一大股东的位置，97 年德隆又从沈阳资产公司手中拿下沈阳合金将近 30%的股权，从而控股。4 个月后，德隆又吃掉湘火炬 25%的股份，短短 1 年德隆实业就吃掉了 3 家上市公司，成为了他们的控股方。一个著名的德隆系开始浮出水面。<br>​</p><p>跟很多人的纯粹坐庄不同，唐万新还是有梦想的，他收购三大公司，开始对三家公司的经营做出调整，比如新疆屯河原来是卖水泥的，后来让他改成了番茄酱公司，也就是后来的中粮屯河，现在的中粮糖业。湘火炬原来生产火花塞，现在变成了大汽配企业，跟汽车的产业链挂钩。从这个方面看，唐万新没准当时真的想当巴菲特，买入控股改造持有，从流程来看，前面做的简直完美。在唐万新的改造下，三驾马车的利润大幅提升，湘火炬过亿，合金投资 7000 万，新疆屯河也有 5000 万，但这似乎仍然没有达到唐万新的心理门槛。这样的业绩还远远没有达到奇迹的地步，而没有让资本市场尖叫，唐万新也就不能再股市获得增发的资格。如果不能增发，唐万新的钱就出不来，就不能进一步的在金融市场里面继续炒钱扩张。而实业赚来那点钱，跟金融这片大海比，简直微不足道。<br>​</p><p>通过有效的市值管理，说白了就是坐庄，德隆系的三只股票基本上 5 年间上涨了 10 倍，成为了资本市场的大牛股。而德隆系更是得到了天下第一庄的美誉。股不在优，有德则名，价不畏高，有隆就灵。这是当时股民们对于德隆系的称赞。那么德隆坐庄有没有好处呢？当然有，还是郎咸平的计算，德隆从事的坐庄活动，获利 52 亿元。后来唐万新也供认不讳，他控制的金新信托 3 年就为客户赚了 30 多亿。<br>​</p><p>德隆的坐庄操作，钱一般都是这么来的，除了私募基金信托，还有就是银行借贷。这些金融机构成为了唐万新的共犯。他们在这几年中赚到了 150 亿的利润。唐万新还洋洋得意，说自己是善庄，善良的善，那意思就是你好我好大家都好。有钱大家赚。但这很明显就是耍流氓的手段了。因为说白了资本市场是零和游戏，你和这些金融机构把钱赚走了那么被坑害的肯定就是股民了。当时的股民一共才 3000 万人，唐万新从每个人口袋拿走了至少 500 块钱。但这一切并没有让唐万新感到惭愧，他是一个明庄，甚至还经常打着口号，要用金融带动实业，以资本运作为纽带，以产融整合为核心。说白了其实就是要用股民的血和泪，实现他的金融野心。他要让德隆进入全球 500 强。<br>​</p><p>于是就产生一个问题，德隆既要马儿跑，又要马儿不吃草。他又想做大市值，又不想失去控制权，还得再股市里薅羊毛，于是他只能不断拉抬股价，而为了维持高股价，他就必须不断地把金融机构的钱送进去输血。随着股价越来越高，他也有点感到力不从心了。而他对于一样东西越来越渴求，那就是钱！当时有人算了，德隆系维持运转，每年需要往里面扔进去 40 亿的资金，当时没有多少人能有这个实力支持下去。<br>​</p><p>而当时唐万新的做法就是让自己能够控制的上市公司互相担保，资金输送，重复质押。比如有这么一家公司重庆实业，没什么负债。但业绩也不好，唐万新就用一个皮包公司出资 3960 万把它控股了，但只用出资 1000 万，剩下的钱之后慢慢挪用重庆实业的资金左兜掏右兜就行了。接下来就是拿这个重庆实业再去设立保险公司，然后参股其他上市公司，并拿股权抵押。最后德隆垮台的时候，重庆实业负债 9.57 亿，每股收益是负的 14 块钱。每股净资产负的 9.86 元，相当于除了负债已经什么都没有了。<br>​</p><p>然后还有一种方法就更简单了，通过委托理财业务，向民间集资，德隆系开出了 12-22%的年化收益，让他通过银行证券保险信托私募等途径一共募集 250 亿元。当然这种募集资金的结果就是利息会高的惊人，一年高达几十亿，而当时德隆系的销售收入只有 5000 万，所以这事最后就变成一场巨大的金融骗局。而唐万新和他的德隆已经被巨大的利息滚入其中。最后想收手已经不可能了。而这条金融链条，一旦崩溃，那么真的就是成千上万的家庭血本无归。当时民族企业日化巨头纳爱斯集团，有 6 个亿资金去委托给了德隆系理财，结果损失惨重。而唐万新为了维持，他还建立头寸会，每天都要调动资金去灭火。甚至不惜把好的资产也层层打包送入股市，一些资产质量非常好的公司，也逐渐被卷入进来。<br>​</p><p>后来郎咸平教授向公众揭示了这个骗局，德隆系不断的分配，却没给投资人一分钱现金，所以这里面就有很玄妙的东西了，跟最近刘士余主席说的一样，只要长期不分配现金红利的公司，都有极大的可能是业绩造假。随后不知道是不是配合郎教授，中国股市开始崩盘，指数跌了 4 成，进入了 4 年大熊市，这下德隆彻底完蛋了。越是力挺股价，就失血越严重。天塌下来了，个子再高也是顶不住的。尽管德隆释放一个又一个的利好刺激市场，但仍然没有任何卵用了。<br>​</p><p>唐万新最后的努力是通过 6 家影子公司控股昆明商业银行，企图通过银行揽储和银行间拆借继续融资输血。还把手伸向了株洲商业银行，长沙商业银行和南昌商业银行。但这些银行的资产质量本身就很差，对于庞大的德隆系来说也只是杯水车薪。随后唐万新在 2003 年四处奔波又借来 50-60 亿资金，这一年他已经 39 岁了，离大师预言的 40 岁就只差了一年。而此时他想收手已经完全没有机会了，他也许已经知道，等待他的会是什么。全国的追债大军此时已经包围了德隆。<br>​</p><p>2004 年实在没办法的唐万新，想到了昏招，强制让所有员工购买德隆系股票，以支撑股价。这个命令发出后的 10 天，股灾来了，德隆系股票全线下挫。从市值最高的 206 亿跌倒了 50 亿，德隆系彻底崩盘了，全国各地的讨债人在全国发出了江湖追杀令，活捉唐万新。亚星客车的董事长李学勤上门绝食要钱，在会议室用头装桌子嚎啕大哭，但这又有什么用呢？<br>​</p><p>此时全国各地的公检法也已经行动了，扣押查封各地的德隆系资产，仅在上海就冻结了 13 亿资产。此时的唐万新已经逃到了缅甸。此事恶劣程度已经惊动了中央，2 个月后唐万新被抓回了北京。此时他刚好 40 岁。最后盘点算总账，德隆系银行贷款 160 亿，涉及员工 32 万人，10 万个人投资者。这事怎么解决，多方也在尝试，但根本找不到接盘侠，最后华融资产只能把德隆拆开来卖，中粮吃下屯河，辽宁机械入主合金股份，湘火炬被潍柴动力抢下，为了维稳各地政府来兜底当地投资者的损失。而造成这一切巨大影响和一地鸡毛的唐万新，在 2006 年因非法吸收公众存款和操纵证券交易罪仅仅判处有期徒刑 8 年，罚金 40 万人民币。而 3 年后，也就是 2009 年便假释出狱，此后消失在公众的视野中。<br>​</p><p>这就是德隆的故事，他的金融摧毁力是空前的但并不绝后，在德隆后的一个甲子，也就是在 2015 年的年末，全国上下爆发了 e 租宝案，其涉案金额影响之大，损失惨烈程度均不在德隆之下。而 e 租宝案，目前也人没有任何的解决办法。<br>​</p><p>​</p><p>1996 年一个叫做朱焕良的人在股市上赚了不少钱，他产生了邪念，想在股市上坐庄，坑一把散户。于是他看中了深圳一只股票叫做康达尔，这不过是个养鸡场，但朱大户同志虽然很土豪，但坐庄搞金融确实菜的很，他不断地吃进股票，囤积了数千万股，最后掐指一算，竟然拿到了康达尔 9 成的流通股。朱大户之前的钱全都扔进去了，而且还借来了一小半高利贷。正当他想撸起袖子大干一场的时候天要亡他，竟然香港爆发了禽流感，哎呦我去，康达尔暴跌，跌了一半。朱大户投进去了 2 个亿，已经被捆绑的动弹不得，他自己还逗逼呢，说除了那些鸡，他是全深圳最不幸的。<br>​</p><p>于是这哥们想到了一个人，这就是 K 先生，当时报纸上最牛逼的股评家。也就是我们今天的主人公吕梁。那会他还是个单纯的码字的。记者出身，曾经采访了一大堆股民，描述了当时深圳抢购认股证的事件。然后自己也在股市里赚钱，据说一开始赚了上百万，但在炒期货的过程中赔了上千万，可见水平也并不高。但他写东西的水平应该挺高，他的文字被很多人认同，在媒体圈很有名气。他索性下海给自己起了个笔名 K 先生，一边写股评要名声，一边呢借名声指导别人炒股票。其实那时候已经是干起了黑嘴的勾当。<br>​</p><p>当时朱大户跟吕梁一块聊天，吕梁说他要学巴菲特，建立一家私募基金。而没文化的朱大户，愿意入伙，但他希望先把他的康达尔救出来。于是他们签了协议，吕梁负责组织资金，接下朱大户手中 50%的康达尔的流通股。朱大户配合锁仓。给了吕梁一个期权，无论股价涨成什么样，股票的协议转让价都是 13 元。战略合作目标 5 年。于是 2 个人，一个被套牢 2 个亿而另一个欠外债 1000 万，就这么达成了合作。随后，227.9 万股康达尔转移到了吕梁控制的账户上。然后他用这笔股票去融资。<br>​</p><p>吕梁的助手小丁，丁福根，是一个交易员更是一个超级操盘手，他接到了吕梁的指令，拿着钱去找了吕梁的债主继续融资，这个债主挺有意思，被吕梁坑走了上千万，但竟然还是他的粉丝，对吕梁的股市哲学深信不疑。于是他又拿来 1000 万，并号称要大力协助这个计划。于是三方约定，吕梁的 K 先生工作室，出资方，和证券营业部，以股票做质押，营业部担保，资金方在营业部运作，为营业部提供交易量的业绩。这看似是一个三方多赢的局面。<br>​</p><p>当时的中介费是 15%，高的离谱。但也正是在这个高息的诱惑下才特别顺利。营业部介绍来了不少资金方，吕梁用这些钱去买朱大户手里的股票，然后把股票再抵押融资。如此循环往复，3 个月前后签下 100 多份协议，融资 3.98 亿，吕梁先后买下 1300 万股，并转托管了 1700 万股，完成了控盘的 3000 万股，也就是 50%的既定建仓目标。为了规避监管，他们动用了 1500 个个人账户，把部队化整为零，这样就不用披露了。而这其中营业部也没起好作用，很多都是营业部以 190 元一个的价格卖给吕梁他们的。<br>​</p><p>接着，吕梁还组织了很多公司，分头去收购康达尔第一大股东所持有的的国有股，最后成为第一大股东，董事会占多数席位。并把董事长换成了自己的提线木偶。但此时他突然意识到，自己很可能被骗了。朱大户把它给坑了，康达尔的养鸡业务根本就已经瘫痪了，而不是像他所说的那么好。康达尔已经是一家被别人掏空了的烂公司。每年的财务报表都是虚构的。官司缠身光假账就 4 个亿。但此时他除了把这个骗局继续下去，自己已经无路可退。<br>​</p><p>当时康达尔这家垃圾公司的股权结构是这样的，近 6000 万股都在吕梁手里，外面只有 1000 多万股。所以拉抬股价很简单，但问题是该如何脱手这么大的持仓量。于是 98 年 12 月起，他们就在股市上画图了，遥控各个营业部买进卖出，制造股票交易的假象。他们经常同时打通两家营业部的电话，同时指挥比如多少钱，多少股，然后两家营业部一个出钱一个拿股票，就在这个价位上成交。虽然股价稳步攀升，但没有股民参与，根本就是自娱自乐。<br>​</p><p>到了 99 年 3 月，吕梁开始发挥黑嘴的功能，在证券市场周刊上他连续发表文章，直接推荐合金股份、湘火炬和康达尔，昨天我们讲了，前两只股票是德隆系控盘的，而康达尔是他自己控盘的，所以三只庄股，当然会很听话的不断上涨，这也为吕梁圈粉无数。不过一开始并不顺利，因为整个股市很熊，让更多的股民对于股市提不起兴趣。但很快 519 行情来了，中国股市喷薄而发。吕梁看对了方向，并且推荐对了股票，一下名声大振。而此时他的工作室肆无忌惮的拉升康达尔，短短几个月就制造了翻倍行情，7 月份眼看股价就奔 40 而去。然后就是吕梁接着写文章，接着吹康达尔，什么将涉及优质农业，生物医药，网络信息通信等多个领域，康达尔前景广阔很可能成为中国的伯克希尔哈撒韦，也就是巴菲特的那家公司。当然，也许只有他自己清楚，这家烂公司早就已经是个垃圾中的病死鸡，连养鸡场都快干不下去了。<br>​</p><p>为了进一步的包装康达尔，创造高科技的效应以迎合 519 行情，对于科技股的炒作，吕梁特意把康达尔改名为中科创业。一听这名字简直就是高大上，不用研究基本面就有购买的冲动。用中字会给股民以诱导，好像这是一家国企或者重点的国家级企业，而科这个字，跟他找的那个董事长有关，这个傀儡是科技部下面一家小企业研发中心的副主任，以后方便他拿科技部吹牛说事。此时吕梁的欲望也膨胀了，他决定不满足于单一的公司投资，而是希望组团，组件中科系。2000 年开始他频频出手，通过受让法人股和直接购买的方式，成为中西药业和岁宝热电等企业的大股东<br>​</p><p>有人问了，吕梁的钱从哪来呢？其实这就应了那句话，人怕出名猪怕壮，第一吕梁此时出名了，第二他的中科创业一战封神，所以那些其他的公司已经看着眼馋，很多都是主动往大师身上贴的。而营业部此时再个他找投资人，底气则更硬气了。一时间送钱来的人都得在门口排队。钱少于 1000 万的，人家都不爱搭理你。<br>​</p><p>有钱又控股，剩下的事情就简单多了。可劲吹牛逼就行了。2000 年 7 月，中西药业宣布与中科创业成立全资公司，着手研究癌症治疗仪，那意思很快癌症就不是个事了。后来又宣布建立电子商务网，估计就是按照阿里巴巴的路子来的。反正就是各种胡逼吹。重大利好消息释放，再加上本就是大牛市，股价自然扶摇直上，股票根本不用拉抬，有时候压都压不住。<br>​</p><p>后来操盘手丁福根交代，他们中科创业翻倍后，把股票质押去买进莱钢股份，马钢，岁宝热电，将这些股票拉升，然后吸引散户再卖掉赚钱，用以偿还融资利息。相当于住房贷款一样，他希望在别的股票上赚钱，然后把中科创业的钱还上，最后就把中科创业据为己有了。而中证报也很配合，中科创业 26 个月被评为投资风险最小的股票。证券周刊更是把他评委了长期持有的大牛股。吕梁声名大振，于是整天奔波于各种演讲之中。他的嘴说道哪只股票，哪只股票就要上涨。而此时的丁福根也是兵器谱排名第一位的操盘手了，他可以轻松的控制股票停留在某个位置上，可以精确到一分钱。<br>​</p><p>这时候猪队友出现了，那个朱大户真的应了他的姓氏，确实笨的跟猪一样，本来约定好他的股票锁仓 5 年，但不到 2 年他已经从亏损 2 个亿，到获利 10 个亿了，于是他的心态变化了。天天忍受着巨额财富就在枕边却触碰不到的煎熬。得上了迫害妄想症，害怕证监会查，更害怕吕梁陷害他，于是 2000 年 5 月，他决定不玩了。没跟任何人打招呼，朱大户大比例抛售股票。每天都在 1500 万元左右。吕梁和负责操盘的丁福根用脚趾想也知道是谁干的。<br>​</p><p>于是双方摊牌，朱大户铁了心不玩了。这让吕梁的处境极其危险，如果股价跌下来第一毁掉了吕梁要做中国巴菲特的梦想，第二也会让康达尔这个烂养鸡场大白于天下。所以他只能接盘，中科系前后花了 6 个亿，变成了朱大户的接盘侠。而朱大户更绝，把钱换成了现金，用小快艇给运出了国境线。这种农民的做法彻底激怒了吕梁和其他的机构。但最后事实证明，朱大户是多么的牛逼和机智，它成为了吕梁案中唯一一个赢家。早早的逃亡了美国，在国内掀起血雨腥风的同时，朱大户正在美国数钱。<br>​</p><p>没办法，吕梁只能擦屁股，他只能选择撤退，希望通过舆论掩护，从中科创业里全面退出，但尽管小心翼翼，最后却还是玩脱线了。在资金归集的过程中，引发了内部老鼠仓出逃，一下让股票炸了锅，中科创业在 2000 年底开始崩盘，连续 9 个跌停板，50 亿的市值蒸发掉了。而其他的中科系股票也是一路腰斩。此时的中科系已经是兵败如山倒。债主包围了中科系总部，甚至包围了吕梁的家，他的高管纷纷叛变，洗白自己，对一切并不知情。而此时的吕梁一心只想被关进监狱，因为只有监狱比外面安全的多，如果不被判刑，他一定会横尸街头。但最后他没能如愿，他被人从公安的眼皮底下带走，并神秘的消失在了人海之中。而那个他的助手，第一操盘手的丁福根也被死亡威胁，最后被判处了 4 年有期徒刑。而那个神一样存在的中科创业，又把名字改回了康达尔，只不过在前面加了一个 ST 亏损的帽子。<br>​</p><p>这就是一代神庄吕梁的故事，而除了吕梁之外，当时市场上还有各种大牛操盘手 29 人，现在看落魄的 8 人，逃亡的 7 人，入狱的 5 人，转行和赔光的 3 人，1 人被市场禁入，1 人失踪，剩下一个赵笑云也是逃亡海外。在资本市场上只要敢动歪脑筋，最后结局通常都会很悲惨。<br>​</p><p>一个响当当的汽车厂华晨，故事得从他的主人仰融讲起，这个人的身世是个迷，他自己吹牛说财经专业，经济学博士。还在越南打过仗，立过功，但基本上跟他的经历都对不上，作者说他的博士学位是 1995 年拿的，而之前他根本没上过大学，初中毕业做过厨子，办过工厂，开过公司，还在上海炒过股票。接触过一众股市上的炒家，他的名字也是那个时候自己改的，原来叫做仰勇！之所以改名仰融就是取仰仗金融的意思。后来他遇到了一个贵人，这就是中国金融学院的许文通老师，通过许老师，仰融结识了一些人物，开拓了视野。<br>​</p><p>90 年代的国有企业江河日下，很多企业都负债累累，处于濒死状况。在许文通看来，要搞活国企，仅仅靠财政松绑和政府输血是不行的，还要大胆创新，做制度上的改制。而仰融显然很同意许老师的意见，于是在圈内人的介绍下，接触到了东北一家陷入困境的客车厂，这就是沈阳金杯。<br>​</p><p>这家厂是 87 年才组建的，就是一堆小的汽车修理部攒在了一起，一个快退休的厂长赵希友却很有闯劲，他竟然想到了发行股票的办法来调动企业积极性。金杯成为东三省第一家被允许公开发行股票的股份制企业，募资规模 1 亿股，每股 1 块钱。为了融资，赵希友到处卖股票。甚至不惜在大街上摆摊卖。但卖了一年也只卖了一半，就在这个时候仰融来了。他主动要求买下赵希友手里剩下的一半股票。还信誓旦旦说要帮金杯成为第一家美国上市的中国公司。1991 年，仰融买下了 4600 万股记账式股票，他成为金杯汽车的大股东。<br>​</p><p>那么仰融的钱从哪来的，他自己说是股市里赚的，但后来有人证明了，91 年股市刚成立，他根本不可能赚出这笔钱。后来 2003 年的时候，有媒体披露，仰融的钱来自于许文通掌控的海南华银国际信托，我们之前讲德隆系的时候，提到过这家信托。唐万新的也是通过这家信托质押股票拿出来的钱，才掀起了腥风血雨的。<br>​</p><p>仰融收购了股份之后，立马就去了美国，他真的要去美国上市了，而且找了美林的分析师汪康懋一起运作，第一波士顿券商作为承销商，当时的金杯厂简直破旧不堪，如同作坊一样。甚至连国际会计师事务所的女会计师都不愿意在这里上厕所，但就是这么一个破厂，竟然被仰融他们给运作成了，通过了美国证监机构的审查，批准上市。与此同时，在国内也同时在进行资本运作，华博财务和华银国际信托，以及金杯汽车三方组建了新的沈阳金杯客车制造有限公司，注册资本 2998 万美元，主要是为了不高于 3000 万美元避免国务院审批，金杯占股 6 成，华博占 25%，华银信托占 15%，随后华银信托退出，华博接下了股份变成 40%的股东，随后仰融在百慕大这个免税天堂，设立了华晨中国汽车，华博 100%控股，沈阳金杯 40%的股份被注入华晨，再然后，仰融又以美国上市为借口，完成一次关键换股，让华晨对于金杯的控股比例达到 51%，以达到绝对控股的目的。仰融下一个目标就是华博，通过他的资本改造，华博的股权仰融也拿到了 7 成，不知道您是否听明白了，我们给您简单的复盘一下，也就是说仰融最后通过控股华博来控制华晨，又通过华晨来控制金杯。而 1993 年华博的董事长已经悄然变成了许文通。这显然是一个以小博大的生意，通过两次控股把杠杆放大，就这样仰融彻底通过资本的手段将沈阳金杯收入囊中。但这还不算完，为了美国上市，沈阳金杯还要有点光环。于是仰融拉着中国金融学院，以及人民银行教育司共同成立了中国金融教育发展基金会。把华晨的资产装到了基金会里面，这一下就有了一个好爹。在美国证监会来考察公司的时候，人民银行负责接待，这背景简直酸爽。搞得美国人一时还真找不到北了。<br>​</p><p>1992 年双喜临门，7 月金杯汽车 A 股上市，10 月华晨公司美国纽约上市，被称为社会主义第一股。在华尔街引起了轰动。融资 7200 万美元。仰融随后很自豪，他自称中国企业国际化是他推动的，国际会计准则也是他推动的，甚至中国企业海外上市的路也是他趟出来的。华晨的上市方案，已经写入了哈佛大学商学院的教材。而金杯成功的资本运作，辽宁和沈阳政府的雄心也被激发，要把沈阳打造成为中国的底特律，中国的汽车城。<br>​</p><p>在当时，红旗牌汽车和上海牌汽车相继停产，两大轿车品牌消亡，而德国大众的桑塔纳一上来就是 6 万辆，接近上海汽车 28 年里的产量总和，而且每辆桑塔纳竟然卖将近 18 万元，几乎是世界平均售价的 6 倍。完成了一系列股权运作之后的仰融，终于开始要想想汽车的事了。中国的事确实很奇特，人家都是产业优而后资本，但金杯汽车显然是把功夫倒过来练了。弄出来一大堆噱头之后才发现，万事俱备，而汽车还木有造出来。当时沈阳政府把一部分国有股出售给了长春一汽，于是本能的金杯和一汽就产生了联姻，而金杯的海狮面包车和解放面包车面临一次协同。当时的仰融很自信，说他已经想到了新海狮面包车了，这个车一出来一汽的解放面包车就完蛋了。所以我不开发，干脆你给我 5000 万吧，就当我救你一命，一汽的人以为他疯了。根本懒得搭理他。结果还真是如仰融所料，新的海狮面包车一问世果然把一汽的小解放给干掉了。很快就由盈利转亏损。2 年后就退出竞争了。<br>​</p><p>在资本上取得成功的仰融，在产品和营销上也是旗开得胜，这让沈阳金杯一路高歌猛进，迅速成长为轻型客车的老大，每年销售额都是 50%的增长，但这并不让他满足，他还是要吃最肥的肥肉也就是家庭轿车。2000 年的时候，北京私人轿车 41 万辆，而且当时家庭轿车利润高啊，同样的汽车，基本都是国外售价的 3 倍以上。那个时候基本已经是合资企业的天下了，国产品牌已经难见踪影。而仰融还是有梦想的，他要造 100%知识产权的轿车。97 年开始他就准备这个事了，引进了德国技术的生产线和设备。99 年他拿华晨汽车控股上海上市公司申华实业，改名华晨集团，同年 10 月华晨中国香港上市，又募集 6.5 亿港元，仰融也在上市之际对外宣布，5 年内斥资 40 亿打造中国人自己的轿车。<br>​</p><p>仰融跟前面那几个资本大鳄不一样的是，他还真是干实事的，他出资 1 个亿，和清华大学成立汽车工程开发研究院，他找不同的级别的汽车公司寻求多种合作，比如和宝马合作开发宝马 3 系和 5 系，找通用合作生产雪佛兰卡车和 SUV，还跟法国雷诺合作生产经济轿车，与三菱合作一起搞发动机，和丰田合作开发经济轿车。当时这五家公司，被仰融称为五朵金花。此外他还在资本市场上频频运作，认购广发银行，设立民生投资信用担保公司，受让中西药业国家股，2001 年前后，华晨集团，华晨金杯，中西药业，香港的华晨中国，纽约的华晨汽车 5 家上市公司，组成了市值 246 亿的华晨系。仰融定下的目标就是金融拉动实业，混业经营。2010 年实现 150 万辆的产销，2000 亿收入，200 亿利润。如果这个目标实现了，现在的华晨就将是中国最大的汽车公司。<br>​</p><p>2000 年 12 月，第一代中华轿车下线，仰融手写 5 个大字中华第一车。当年的仰融颇有些中国汽车工业拯救者的味道。而中国人似乎也很给面子，2000 年业绩公布，华晨销售收入 63 亿，税后利润 18 亿。在汽车行业里仅次于南北两个大众。但是造化弄人，仰融的美梦也就做到这了，而这一切竟然让他无能为力。<br>​</p><p>2001 年，沈阳官场大地震，市长慕绥新，常务副市长马向东落马，全市 122 名官员涉案。而作为沈阳最大企业的华晨，自然难逃干系。而此时的仰融还在南方考察汽车基地，他正要和英国的罗孚汽车合作。这是宝马搭的线，仰融想给中华汽车更换发动机，这才找到罗孚，此时的罗孚则近况不佳，亏损累累。所以双方一拍即合，如果没有后面的动荡，在罗孚的技术支持下，中华自主知识产权的发动机应该也能生产出来。这个合作的意义不亚于华晨在美国上市。仰融当时地方都找好了，就放在浙江省宁波市，当时的宁波政府表露出了极大的兴趣，一次性批出了 3000 亩土地。一亩地只收 5 万块钱。还让仰融参股宁波跨海大桥。这无疑又给他带来上百亿的现金流。他正在为中国自主知识产权的汽车工业而奋斗努力，想引进英国罗孚汽车的技术，在宁波建立汽车工业基地，但突然后院起火。千算万算，却漏算了沈阳的态度，官场地震，领导换届，你仰融跑到宁波去干什么？沈阳政府说我们连买内裤的钱都垫给你华晨了。你这莫非是要趁乱逃跑。显然站在辽宁和沈阳的角度看，这是不能被接受的。所以一出宫斗大剧即将上演。政府主动找仰融，必须把罗孚项目放到辽宁。还给出了具体地址，就是大连。但仰融坚持去宁波，于是矛盾就这么产生了。这时候仰融才后悔，之前干了那件投机取巧的事，要了他的命。这就是当时为了美国上市骗美国证监会而制造的光环，把华晨放到了中国金融教育发展基金会底下，这下产权变了。仰融如果真想撕逼，得想办法再把产权给掰过来才行。<br>​</p><p>他在华晨下面设立君安投资，珠海华晨和正通控股等一系列公司，然后股权进行置换，最后在宁波成立中国正通控股，成为华晨和罗孚合资的中方母体，然后由这个正通投资，再跟华晨换股，然后制造了一个产权清晰的新华晨出来。如果未来沈阳金杯出问题，它完全可以不要了。保留华晨就足够了。这就是当时仰融做的两手准备。<br>​</p><p>也许仰融太精明了，算计的太好了，而他这么会算，却算不出一些人的底线。作者吴晓波老师就说，他千算万算都是防止别人从他手里把华晨和金杯抢走，但他却从来没算过，有人可能宁可砸坏他的金杯。也不让这棵摇钱树长到别人的院子里面去。他们的盘算是，长到别人院子里面，我就半毛钱拿不到，如果把它砸个稀烂，至少还能分点卖废品的钱。这个事情在中国的商业史上不止一次的出现，当年健力宝和三水县的股权之争，其实就是这个心态。没有人会把国家的利益以及党和人民的利益放在前面，更别说什么民族工业了。在他们眼里所有的利益，只有一个归属那就必须是自己。<br>​</p><p>于是，双方展开了一场资本争夺战，仰融先出手，把华晨集团改名为申华控股，实际控制人变成了台湾敏孚集团，这就是在摆资本迷宫了，但很快财政部企业司下发公函，华晨及其派生的公司，全都划归到辽宁省政府旗下。以防止国有资产流失。这显然是有人做了工作的结果。<br>​</p><p>但仰融并不服输，很快他就在英国开发布会高调宣布华晨和罗孚汽车的合作，并出资 1 亿买下宁波建设用地，还一次性支付 1500 万英镑的技术转让费给罗孚。但一周后，工作组进驻沈阳华晨，全面清理资产。双方撕下了最后的友善，仰融知道麻烦大了，很快他就飞往美国辟祸。6 月份华晨汽车董事会解除了仰融的职务，随后身在美国的仰融将所持有的股份一次性套现 8968 万元。无论是主动还是被动，此时的仰融完全出局了。而仰融的四大助手却获得了留任，共同执掌华晨。这四个人还纳了投名状，继续制定目标，2010 年产销汽车 78 万辆，利润 68 亿元。这对仰融来说无疑意味着一种背叛。<br>​</p><p>而当时撕逼的导火线，也就是宁波的罗孚项目被理所当然的终止。背叛并接替仰融的苏强告诉英国方面，对不起，哥们搞错了。立项有误，就这么着吧。英国佬估计活这么大头一次遇见这么做生意的。华晨方面为了单方面终止合同，赔付了 2 个亿人民币。但这笔钱谁又在乎呢？能不能造出中国的优秀发动机，谁又在乎呢？<br>​</p><p>10 月份，憋了一肚子火的仰融还在进行他的最后一搏，他向北京高级人民法院起诉中国金融教育发展基金会和财政部，说他们侵占财产和行政侵权，诉讼标的 20 亿元。这下可把辽宁人惹火了，随即 4 天后，辽宁省人民检察院以涉嫌经济犯罪为由，发出全球的通缉令，海捕仰融。然后北京高院自然是暂不受理，随后仰融还在百慕大和美国地区法院起诉，结果都因为不在管辖权而告失败。<br>​</p><p>随后更绝的来了，2002 年，财政部批准华晨集团以 1.44 亿港元收购中国金融教育发展基金会持有的 14.4 亿股华晨中国股份，相当于 1 毛钱 1 股，这几乎是一个白送的价格。随后辽宁方面接收华晨后，特别害怕这只红杏 长到墙外面去，于是但凡在外省的项目基本都终止了。除了罗孚项目外，湖北的雷诺项目也搁浅，零部件供应商也被调整，省外的厂家被干掉了一大片。只扶植省内的零部件厂商。看到这里，突然对东北经济的衰落有了更深层次的了解。当时辽宁的目标非常坚定，要通过华晨为核心，将大连，锦州，丹东的汽配企业带动起来，当时的省长，就是各位都知道的那个人物。<br>​</p><p>但随后的事情却基本被仰融说中了，而辽宁则被啪啪打脸。国内轿车市场果然井喷发展，每年都以 50%的以上速度增长，但市场扩张，内功缺失的华晨却脚步越来越沉重，中华轿车销量迅速下滑到 1 万辆，经营亏损 6 个亿。金杯海狮也丢了销量冠军，资金、技术、营销全面掉队。仰融时代的五朵金花，此时也显得后劲不足，被寄予厚望的宝马项目，也在开始之初连年亏损。但这已经是华晨最好的一个项目了，如果剔除宝马的营收 2016 年，华晨中国亏损达到 6 个亿。甚至现在宝马都不太想跟这个猪队友一起玩了。<br>​</p><p>当年叛变的四大金刚也就是仰融的四大助手也没快活很久，2004 年底四大金刚就全都被清除出华晨，而随后华晨也是高管来来回回没少换，最后大连市副市长出身的祁玉民接手，足足折腾了 3 年，才把华晨带回到了正道上。但要想真的重振雄风，还差的太远。在合资品牌的合围之下，中华汽车已经失去了太多的时间。而这个损失也许根本就不可挽回。<br>​</p><p>当然现在也有人说，即使没有产权之争，仰融的思路也不可能成功的。因为奇瑞也好吉利也罢，中国人做汽车就没有成功的先例。只是仰融命好赶上了汽车喷薄之前的时代。如果遭遇合资品牌的合围，仰融操盘华晨也必然是同样的结局。但这永远只是如果了，因为根本无法再去验证。2005 年有记者去美国采访仰融，他也服软了，说这根本就是个误会，如果当时他把罗孚汽车放在大连就没事了。但真的这么简单吗？恐怕连他自己都不会相信。他也许只是希望回到华晨，也许只想认怂，华晨对他来说绝不只是一个企业那么简单。但显然辽宁不会给他这个机会。<br>​</p><p>但仰融也许从不是一个安于寂寞的人，2009 年 6 月，仰融要重回汽车界，他投资 100 亿美元和 450 亿人民币，分别在美国和中国发展新能源汽车。09 年 9 月美国的造成项目已经启动，预计第一阶段产能在 2014 年达到 30 万辆。但时间已经过去了，仰融的车我们还没有见到。而最近又有消息说，仰融带着钱来到了国内，在伤心地宁波重新干起，用旗下的正道集团制造新能源汽车，而他的一款车正道 H600 也已经亮相日内瓦车展，这款车是传奇公司宾法设计，这家公司专门设计法拉利，玛莎拉蒂，劳斯莱斯的。虽然牛逼案例很多，但傻逼案例也不少，据说哈飞中意面包车和哈飞路宝也是他们设计的。但就图片来看这款车还是很酷的。据说最牛逼的地方是使用了石墨烯的黑科技，充电五分钟，长跑 1000 公里。这要是事实的话，那么真的能把特斯拉秒成渣了。<br>​</p><p>这几年仰融的正道集团一直在国内并购电池企业，石墨烯是不是真的能被仰融搞出来？这个还真不好说，在没有量产前，我们权当他是放卫星吧。而如果新能源车真的被仰融给干出来，那么他将再次回到自己的事业之巅，他还是那个汽车的教父。我相信他有足够的动力把这个事情干下去的，但一旦到了那天，不知道谁的脸会被啪啪打疼。<br>​</p><p>这就是仰融的故事，一个汽车界的传奇，一个曾经给中国汽车工业带来希望，并且现在依然带来希望的人。我们希望他的二次创业能够成功，中国的汽车工业太需要梦想了。<br>​</p><p>​</p><p>89 年的时候，联想集团的柳传志看上了一个 25 岁的年轻人，这就是孙宏斌。他当时清华研究生毕业，就投奔了联想，当时还有很浓重的山西口音。但他当时工作却很拼命，从销售部一个普通员工干起，任务就是卖当时的联想产品，汉卡！几个月就被提拔成了企业部经理。当时柳传志要编织一张全国的销售网络，但没人去跑，只有新上任的这个年轻人愿意，而结果是 2 个月时间，就建立了 13 家独立分公司。缓解了公司的库存压力。对于这个年轻人，柳传志十分的欣赏。已经当成了重点干部培养，甚至柳传志亲自逼着他学普通话。而在工作上，谁跟孙宏斌闹矛盾，柳传志就干掉谁。甚至最后把两个部门合并起来交给孙宏斌打理，最后把国内市场的任务，全部托付给了孙宏斌。当时在联想，孙宏斌和总裁办主任郭为成为两颗特别闪耀的将星。而后者曾经成为联想的高级副总裁，随着神州数码拆分出联想，郭为成为神州数码董事局主席，成为一路诸侯。<br>​</p><p>如果说郭为命不好，没有争过后来的杨元庆，那么孙宏斌可以用悲催来形容，90 年 3 月，柳传志看到一张陌生的报纸，联想企业报，这是孙宏斌的企业部办的报纸，上面竟然赫然刊登着一条标语，企业部的利益高于一切。作为官场老手，企业教父的柳传志顿时感觉到了某种异样，他预感，孙宏斌这是要搞独立啊。于是随即从香港飞了回来。此时孙宏斌已经权倾朝野，不但在集团掌管销售部，甚至分公司的领导也都是他一手任命，颇有些振臂一呼就能黄袍加身的感觉。甚至在联想内部已经有人在传，孙宏斌的已经成了当今排名第一的豪杰，而柳传志也只能在这份琅琊榜上排名第三。<br>​</p><p>而孙宏斌的做法也越来越过分，他甚至完全可以绕过集团人事部，私自调入自己的心腹在重要岗位上。此时柳传志才发现，孙宏斌的雄心其实是野心。当场指责孙宏斌的帮会行为，并把它从权力中心企业部调出，冻结了他的人事权利。柳传志本希望这位爱将能悬崖勒马。但却酿成了一场政变，企业部的年轻人纷纷找柳传志质问，甚至炮轰，这把柳传志气坏了。<br>​</p><p>而事情还远没有结束，柳传志不久接到密报，孙宏斌和底下人合谋准备把分公司的钱转移到别处，当时孙宏斌手中还握有 1700 万货款，柳传志当即报案。随后孙宏斌被判了一个挪用公款，刑期 5 年。<br>​</p><p>真正的故事从这里刚刚开始，94 年孙宏斌表现良好提前出狱，他又回到了柳传志面前乞求忏悔也好，寻求帮助也罢。柳传志也许也起了恻隐之心，原谅了他，并给了他 50 万元。孙宏斌就用这笔钱，在天津五大道上，租了一个小院，办起了地产销售代理的公司，起名叫做顺驰。而这个能力极强，又有野心的男人，一旦回到市场，必将在成为一只猛兽。<br>​</p><p>95 年初，顺驰与联想一起投资开发香榭里小区，这是一个很小的项目，只有 1 万平米，当时市场环境也很差，大家根本想不通为什么房子还要买？所以导致孙宏斌白折腾了几年，根本没赚到钱。随后他只能小打小闹继续做房地产中介的生意。但他跟其他中介不一样，他是买断式代理。97 年金融危机爆发，一次房改大潮来临，房地产这只大老虎被从牢笼里面给放出来了，孙宏斌彻底赶上了时代的浪潮。这一年他拿到一个 14 万平米的项目，获得了 2 倍的投资回报。2000 年他在天津开始参与土地拍卖，以 1.72 亿拿下 2 块土地。曾经轰动一时。当时 1 个月就要缴足这 1 个亿的钱。此后孙宏斌日夜奔波，到处拆借。在凑齐这笔钱后，他甚至激动的哭了。<br>​</p><p>之后他就开始撸起袖子加油干了，在天津市场攻城略地。顺驰地产的连锁店开了 60 几家，一度占领了天津市场。然后孙宏斌还用极其凶悍的手法拿地。有顺驰内部说，当时每一块地外界都说顺驰疯了，顺驰快完蛋了。但最后似乎又都挺过来了。然后孙宏斌的营销也是高举高打，一掷千金。经常是报纸上一个整版一个整版的轰炸。2002 年底，顺驰在天津累积开发了 30 个项目，建筑面积数百万平米。占到天津市的 20%，孙宏斌就跟霍元甲一样，成为津门第一并不因此满足，而他的目标是全中国市场。<br>​</p><p>孙宏斌作为天津的老大，加入了王石组织的中城房网，这是一个开发商华山论剑的地方。谁在这里牛逼，谁的江湖地位就高。而刚入会，孙宏斌就憋着搞事情了。对于老大万科竟然不屑一顾。多次出言怼王石。孙宏斌对这个比自己大一轮的房地产教父，一点都没放在眼里。2003 年在这个论坛上，他公开当着王石的面说，顺驰中长期不仅限于天津，我们要做全国第一，而且特别强调，要超过在坐的诸位，包括王石王总。这话说出来，王石顿时就挂出一副表情包。他还从没有被当面挑衅。<br>​</p><p>但孙宏斌的高调却获得了意想不到的回报，他本来就是个二流公司，自打豪言挑战万科之后，很多记者开始关注顺驰。而此时的中国房地产可以说只是小荷才露尖尖角，各种炒房团开始出现，全国上下房子一片向荣。而此时孙宏斌的顺驰无疑已经成为了那只站到风口上的猪。孙宏斌走出天津的第一步自然就是北京，他上来就说，北京的好房子还没有出现，这下把京城的同行全都给得罪了。<br>​</p><p>2003 年底，大兴黄村的一块地，顺驰打败一众对手 9 个亿拿下，当时有人给他们算至少得卖 6300 元才有的赚，而这个价格高出周边将近 2000 块钱。但这只是第一步，在随后的一年，顺驰一次一次疯狂拿地。一次次刷新土地记录，在很多城市的开发商看来他都是一个搅局者，土地价格很大一部分就是被顺驰这种公司给推起来的。甚至当时由开发商大怒，呼吁业界抵制顺驰这种害群之马。而此时的顺驰全国购入 10 块土地，建筑面积 1000 万平米，员工从几百人增加到了近万人。03 年顺驰销售额达到 45 亿，而当年万科也只有 63 亿，这么看，顺驰超过万科已经并非不可能。那么顺驰真的能成功吗？<br>​</p><p>当时有人算了一下， 顺驰在 1 年时间里，拿地的资金累计需要 80 亿，以顺驰的资本实力不可能负担的起。而孙宏斌的办法就是把有限的资金用到极致，不断提高资金的运转效率，拿地开发销售的时间尽可能的压缩，加快回款的速度。比如北京的大兴地块，他要在拿到土地后 6 个月内开盘。而他其他的几个项目也是如此，基本都是半年左右就开始收钱。公司考核资金越来越密集，甚至最后以天为单位考核资金，从而保证现金不断流。不得不说其实当时孙宏斌已经在防范现金流断裂的风险了。<br>​</p><p>还是以北京项目为例，我们可以借顺驰的事，说说开发商运作，别看总是地王，但其实他们根本就出不了太多钱，比如当时北京的土地 9 个亿，开盘前只需付 30%，年底付 3 成，第二年付清，总共投入 20 亿，而顺驰 3 亿启动，这笔钱很多还是承建商垫付的。开盘当天就有 1 亿销售额，从开盘到年底，资金已经回笼了 6 个亿，足够他用了。所以他的资金效率很高，只用 10%左右的资金就能撬动一个项目。然后用项目未来产生的现金流就足以支撑项目完成。由于杠杆极大，最后的收益也是巨大的。而当时很多地产开发商也是这么干的。所以走上了暴富的道路。<br>​</p><p>2004 年顺驰宣布实现 120 亿销售额，真的做到了地产行业的第一。但他一步登天的同时，这一步却没踩踏实，2004 年，国家出来调控房价了。控制货币发行量，以及限制贷款规模，整治土地乱象。紧接着就是提高存准率，然后央行电话通知停止放款。正在扩张的路上奔跑的顺驰，看似把资金优化到了极致，但也把资金链紧绷到了极致。没有一丝弹性。<br>​</p><p>此刻的王石站出来开始怼孙宏斌了，说某企业 20 亿销售扩张到 100 亿，增长太快，这是不可能的。融资会越来越难，顺驰盲目扩张想要造就奇迹，必然也要付出代价。破坏行业规则的所谓黑马，不过是一匹害群之马。<br>​</p><p>但此时，孙宏斌仍然坚信 100 亿可以完成，顺驰风险也不大。中国房地产前景任然很乐观。起码他说对了一半。但可惜他看对了趋势，却没有机会再待在风口上了。孙宏斌也到处努力，比如香港上市，但当时尽职调查后的结论是顺驰当年业绩体现不出来，不宜上市。于是他又把目光投向美国。当时摩根提出 7.5 亿收购顺驰 2 成股权，但要对赌顺驰的纯利润。来回谈判了 1 年，孙宏斌最后还是难以接受。<br>​</p><p>香港和美国都没拿到钱，而时间已经拖的太久，孙宏斌的资金链开始裂开，资金断流开始爆发。很多项目停工，土地有的被收回，有的被出售。2005 年底裁员 2 成，相继撤出了一些城市。此时有人算账，说顺驰拖欠的土地费用加上银行贷款，高达 46 个亿。接下来不幸的事情接踵而来，很多工程为了赶工期尽快回款，而出现了质量问题，业主爆料天津太阳城跟纸糊的一样。墙体严重裂缝，装修材料也全是劣等货，为了平息风波避免销售受到影响，顺驰又大量投入广告宣传，但不小心把政府的风景区规划给透漏出来，引发了政府不满，一掷千金的广告全部被叫停。2006 年 7 月，孙宏斌已经已经把家底都垫进了公司，希望能够渡过难关，但此时的资金缺口依然高达 5-6 亿，负债 30 亿。最悲催的是，房子都卖完了，钱还是没有。剩下的项目根本无法启动。<br>​</p><p>孙宏斌实在被逼的没办法，12.8 亿元准备卖掉公司 55%的股权，相比于之前上百亿的销售额，这是一个甩卖价，甚至他手上的一块地就差不多是这个数。他当时算了下，如果正常情况下，光卖手上的地就至少净赚 50 个亿。而现在他要 12.8 亿卖掉一半多的股份。可想而知基本对折上又对折。在签约仪式上，孙宏斌对收购方说，你可捡了个大便宜。没办法，这就是经济逆周期之下，资产越来越便宜，而有钱的才是爷。<br>​</p><p>一个视现金流如生命的企业家，最后却完败在了现金流上，这叫什么？聪明反被聪明误，越是自信于自己的某一特长，往往就会把事情做绝，不留一丝弹性。追求利益最大化的过程之中，往往也就是风险最大的时候。<br>​</p><p>不过庆幸的是，孙宏斌只是遇到了挫折，并没有被击倒，他在交出了顺驰的控制权后，选择了从头再来，成立了融创中国。资料显示这家公司其实在他做顺驰的时候就已经成立了。但当时颇为低调。在 2007 年卖掉顺驰之后，他的精力才开始回到融创之上，他引入了雷曼、鼎晖投资、新天域等著名的投行成为融创的股东，2009 年又拉到了贝恩投资，以及德意志银行替换出了已经倒闭的雷曼，2010 年成功完成香港上市，顺驰当年没有实现的愿望，融创终于实现了。<br>​</p><p>但孙宏斌还是那个孙宏斌，狂人还是那个狂人，顺驰当年怎么干的，现在融创还是怎么干。从 2008 年底开始，融创还是在北京天津重庆成都等多个地方，不遗余力的抢地王。而孙宏斌咄咄逼人的气势，也让他似乎成为了一个另类。看起来很难和别人合作。<br>​</p><p>2014 年融创和绿城合并，这是地产界的一个大新闻，5 月份绿城的宋卫平以 63 亿港元的价格，卖了 24%的股份给孙宏斌的融创。紧接着融创的团队就进入了绿城，发现绿城最大的问题就是房子太多，卖的太慢，于是整个融创都在帮着绿城卖房子。2014 年上半年，绿城中国实现销售 276 亿元，只完成全年目标的 42.46%。这就意味着，从 7 月份开始，孙宏斌正式入主的绿城在下半年卖出了 485 亿元的销售额，占总销售的 63.73%。此时有人批评了，为啥融创卖的这么好，宋卫平卖不掉，还是房子定位不清晰，市场定位不明确。孙宏斌也借着销售的名目，大量给绿城安插融创的人员。<br>​</p><p>2014 年 11 月，央行决定降息，地产形势开始扭转，绿城也开始复苏，而此时的宋卫平开始觉得不舒服了，觉得孙宏斌咄咄逼人的气势，搞不好又要闹独立。此时，宋卫平决定毁约，理由是融创中国主席孙宏斌在运营过程中，仅追求公司和股东利益，忽略了绿城业主和合作伙伴诉求，违背了绿城的品牌情怀。而条件仅仅是宋卫平将融创中国此前支付的 60 亿港元，加上 8%的利息悉数返还给融创中国。融创与绿城的收购协议就此作废。孙宏斌这次吃了大亏，显然白忙活了半年，就赚到点利息。<br>​</p><p>而到了 2015 年，佳兆业又出问题了，寻求与融创的合作，但这次又没成功。孙宏斌带着几十个人的团队跟香港佳兆业的郭氏兄弟谈判谈了大半年，在并购发布会的前两天，宣布这事扯淡了。终止对佳兆业上海四个项目的收购。有人说是因为佳兆业遇到困难所以想卖，后来缓过来了把孙宏斌踢出局，但根据孙宏斌的说法，他就是单纯的不想买了，本以为佳兆业当时的每股净资产是 4.5 港元，这样他用 1.8 港元买还算划算。但进去之后，他们迟迟不能提供财务报表，港交所似乎也有意在为他们拖延。经过多方摸底发现，佳兆业的每股价值为零，只是普华永道把部分科目的费用按年摊销之后，佳兆业才没有出现资不抵债的局面。所以，一个没价值的东西，无论多便宜都是不值的。<br>​</p><p>而到了今年，融创又和贾跃亭走到了一起，两个山西人，两个疯子，能够擦出什么样的火花呢？这次合作最后又是什么样的结果呢？不得而知，只知道融创拿出了 150 亿入股了乐视，但这并没有改变资本市场对于乐视的态度。融创入股后乐视网一度涨到了 38 元，现在却跌到了只有 30 元，又跌去了近 30%。此外值得注意的是，在 2016 年的业绩发布会上，孙宏斌对于乐视表示乐观的同时，对于自己的本行业房地产，第一次表现出了悲观的情绪，他认为宏观调控越来越收紧，未来利息会增加，房贷会减少三分之一，即使政策放松，市场已经不再具备暴涨的基础。长远来看对于市场是非常非常的悲观。基于这个逻辑，拿地狂人孙宏斌的融创，自打去年 10 月份起，就不在公开市场拿地了。他说未来是大整合的机会，他要通过整合抢占更多的市场占有率。<br>​</p><p>都说吃一堑长一智，当年孙宏斌的顺驰死于过快扩张之后的宏观调控，被别人以地板价捡走，估计这事让老孙很伤心，现在又到了宏观调控的关键节点，显然这次他学聪明了，留足现金准备去巧取豪夺别人的资产了。跟孙宏斌有着一样想法的还有他的冤家万科。今年万科也准备了大量的现金，以及项目减值准备，莫非一场顺驰一样的大兼并，真的要上演了吗？我们拭目以待。<br>​</p><p>这就是孙宏斌的故事，但跟之前很多人相比，孙宏斌的故事不能算是败局，只能算是一次挫折，而孙宏斌充分体现了那句话，在哪跌倒就在哪爬起来，当年被柳传志送进监狱，后来从柳传志那里拿到了创业的资金，在顺驰地产中倒下，又在融创中国中复活。每次挫折都让孙宏斌升华，毕竟吃过见过，有过经验更有教训，知道如何应对宏观调控，更知道如何在宏观调控之下寻找更好的发财机会。但孙宏斌骨子里的冒险家精神还在，他与乐视的联姻，预示着他新的冒险的开始。如果成功了这两个山西人或许能改变历史，如果失败了我相信也很难彻底打倒孙宏斌。企业做到这个份上，确实需要点梦想了。光顾着赚钱确实已经太 low 了。<br>​</p><p>​</p><p>长江边上，这里有一家钢铁厂正在发生着故事。戴国芳，是一个从小村庄里走出来的人，家里实在太穷，他很早就辍学靠捡破烂为生，当时常州附近受到经济环境影响，出现了很多小工厂，而戴国芳天天就是捡拾周边的废料，然后换钱。就像余华小说兄弟里面的李光头一样，竟然让他攒出一台拖拉机，随后他靠这台拖拉机扩大了收破烂的半径，赚了更多的钱。1984 年，他在老家院子里，开了一个炼钢作坊，购买了一些二手转化炉，竟然形成了简单的产业链。前前后后后又赚了一些钱，随后他开始承包濒临倒闭的国有钢厂车间，当时这些车间没有任何问题，主要就是态度和制度抑制了效率。所以戴国芳拿过来之后，之前的垃圾瞬间变成了印钞机。最多的时候他竟然承包了 5 家这样的车间。这一干就是 10 年。<br>​</p><p>1996 年戴国芳，成立江苏铁本铸钢有限公司，干倒 2000 年，已经有千余名工人销售超过 1 个亿，要说诀窍其实主要是因为赶上了，那是一个靠建设靠钢筋水泥的时代，只要肯干，产品过硬，总能脱颖而出。2000 年以后，戴国芳为了更进一步，决定倾家荡产上高炉项目，他渴望从小的炼钢厂里脱颖而出。后来跟戴国芳预计的一样，铁本腾飞了，全年钢产量 100 万吨，销售 25 亿，他个人已经能够登上富豪榜了。但他的生活依旧简谱，始终坐一辆抵债的桑塔纳 2000 轿车，住在简陋的工厂小房子里。一心只想着把铁本做大。2001 年生意更好了，由于房地产行情启动，当时全国钢材全面紧缺，价格天天都在上涨。铁本门口来提货的大卡车排起了长龙。<br>​</p><p>而当时的常州与苏州和无锡并列，常州经济发展很快，社会固定资产投资位列江苏之首，于是他迫切的需要一个跟南京钢铁或者上海宝钢齐名的钢铁厂，来支持当地的发展。而铁本当时显然已经脱颖而出了。而戴国芳则牢牢的抓住了这个痛点，把铁本的希望转化成了常州的希望。<br>​</p><p>但戴国芳似乎野心并不大，2002 年的 5 月，他只想把规模翻一倍。然而这显然不符合领导们的思路，所以不断有坏人撺掇他，老戴 啊，你得有点出息。常州的钢铁都靠你了，你还有什么不敢想的。这颇有些当年史玉柱盖巨人大厦的味道。而被架起来的戴国芳也下不来了，最后目标比原计划翻了 4 倍，是现有规模的 8 倍。那时候的铁本固定资产 12 亿，净资产 6.7 亿，但却要启动一个超过百亿的项目，而有了政府的支持，银行对铁本大胆放贷，一下子铁本得到了 44 亿的银行授信，是固定资产的将近 4 倍。<br>​</p><p>为了得到土地，绕开监管，有高人给铁本出招，把 840 万吨的项目拆成了 7 个子项目和 1 个码头项目分别上报，分成 14 块土地，分别申请。而在执行层面，也是有内部人负责，一个没上过学的戴国芳，根本不懂这些，他们只管干活，对这些审批完全就是听之任之。总想着政府总不会坑我吧。<br>​</p><p>戴国芳的偶像是美国钢铁大王卡内基，他十分清楚卡内基说的规模效应，只要规模大了成本就低了，市场也就随之而来，于是你的规模就会更大，成本也就会更低。当然利润就会滚滚而来。当时铁本的任务是 840 万吨，当时全国千万吨以上的只有宝钢和唐钢。而民企是有优势的，由于效率比较高，所以每吨不同产品要比国企成本低 60-150 元，而戴国芳的企业成本更低，因为他跟澳洲一家公司签订铁矿石供应协议，所以成本大幅下降。他的协议价格每吨只有 300 多，而市场上每吨铁矿石要 1000 元。而且戴国芳的价格还是长期不变的。正因为做了这么多的工作，戴国芳的信心也越来越膨胀，铁本要在 3 年内超过宝钢。5 年内追上韩国浦项。这也就是说他要在 3 年内成为全球第五的钢企，5 年内成为全球数一数二的企业。<br>​</p><p>2001 年前后工业化和城镇化进程很快，全国钢材全面短缺，于是很多人都在钢铁上动脑筋，起码刘永行和郭广昌这两位就有进军钢铁行业的打算。而全国更是纷纷投产钢铁，100 万吨的产能建成只需要 1 年。当时很可能钢铁也进入了反身性阶段，越觉得钢铁不够，就越要扩产能，兴建钢铁厂，而钢铁厂必然消耗了大量的钢铁，所以就是钢铁厂开工的越多，钢铁产能越是紧缺。所以 2002 年钢铁行业的投资总额 710 亿，增长 46%，2003 年投资 1329 亿，更是实现了近 100%的增长。2003 年底，上面觉得不对劲了。这么搞下去，等这些钢铁厂都建成了，一下就会产生严重的产能过剩。但其实当时已经是后知后觉了。于是开始出手抑制产能，点名钢铁电解铝以及水泥三大行业，进行清理检查。于是调查随之派往了全国各地，这也惊醒了戴国芳钢铁大王的春梦。<br>​</p><p>有个看热闹不嫌事大的新华社记者，发现了长江边上的铁本钢铁厂，他打电话跟国土部核实土地情况，结果发现了问题，转手就写了一篇内参打了个小报告。不久国家发改委和国土部，以及环保总局的人就接踵而来。铁本违规拿地的事马上就兜不住了。他当时的想法依旧朴实，只要能顶住压力，尽快把高炉上了，顶多就是罚款，不可能拆掉的。但他显然天真了。<br>​</p><p>在抑制产能的大背景下，人家刚好抓到了你的小辫子，所以铁本很快就被当成典型给揪了出来。然后就是应对各种检查，各种查账。而铁本的戴国芳，此时出了一个昏招，他写了一份检查，说我曾经虚开发票 2 个亿，抵扣税 2000 万。于是赶紧把钱补缴给了国税局。希望通过交钱的方式能够应对检查，让上面下手有所顾忌。毕竟这也是个纳税大户吗？<br>​</p><p>但他又错了，这件事的重要程度，已经惊动了国务院，常州的领导班子，书记市长全都被抓去开会。很快常州市就叛变了，成立了清理小组，紧急下达停工令，一个月后，戴国芳一家全被警察抓了。原因是涉嫌偷税漏税而且数额巨大。他的检查书，变成了认罪书。本来是求轻虐，却真的要了命。<br>​</p><p>最后铁本事件定性为一起典型的地方政府以及有关部门的严重失职违规，企业涉嫌违法犯罪的重大案件。并列出五大罪状通报全国。包括越权审批，违规征地。违规授信，虚假骗贷，偷税漏税。8 名政府官员和银行官员受严厉处罚。常州的班子警告的警告，罢免的罢免。甚至江苏省国土资源厅都跟着受处分。而戴国芳的家产被查封！但可笑的是，这个曾经登上财富 400 强的人，身价 2 个亿的人，只查封了 8 万元。<br>​</p><p>中央就是要严肃处理铁本事件，杀鸡儆猴。告诉你们对宏观调控决不放松。一时间全国上马的没上马的各种项目全都搁浅，但其实粗暴的干掉铁本之后，受损的是国有银行，银行贷款 26 亿无法收回。所以这件事特别的耐人寻味，另外更奇葩的是，民间钢铁公司被强奸的同时，国有钢企全面扩张。宝钢扩产能 50%，武汉钢铁也启动新项目，本溪钢铁跟浦项合作。唐钢，马鞍山钢铁全都纷纷出手有新的动作，在宏观调控的掩护下，后儿子被掐死了，亲生的儿子却越来越能折腾了。国进民退在钢铁行业里快速的变化着。<br>​</p><p>铁本被就地正法之后，钢铁产能并没有有效被控制，反而继续同比增长 2 成多，因此有人心凉了，这哪里是宏观调控，很明显就是拉偏手，或者干脆说是调控民企。<br>​</p><p>当时一看风声不对，郭广昌和刘永行果断收手，但还是晚了一步，郭广昌的复兴收购了唐山建龙 3 成股份，又控股南京钢铁联合，然后又去宁波，促成建龙项目，但结果也不得不停工，相关人员也被亮了黄牌，复星系被银行列入了贷款黑名单，宁波一堆官员也受到了处罚。但还好建龙的人没有被抓，郭广昌也逃过了牢狱之灾。后来有人分析之所以同事不同命，主要是因为郭广昌的项目里，杭钢这个国企参与了进来，而且持股 51%，达到了控股地位。所以国务院网开一面，把对宁波建龙的处理权交给了浙江省政府，这就相当于默许了他的合法准生。<br>​</p><p>最后检察院起诉戴国芳的罪名只有一条，就是他自己写的检查，虚开抵扣税款发票罪，本来是想花钱消灾，结果却成了呈堂证供。而当时的 5 大罪状竟然一个没提。当然也有人试图辩解，这是一个行业潜规则，而又为何铁本会如此操作，虚开发票中间又有怎样的隐情。后来周其仁教授写文章说，大家其实都知道，铁本绝不是因为抵扣个税才犯的事，但轮到办他的时候，却成了最好的罪名。如果政府真要查税案，那么几乎家家钢厂都该抓。<br>​</p><p>戴国芳被抓后关了 5 年才判，而判刑只有 5 年，换句话说判完了基本也就放了。戴国芳出狱后不同于孙宏斌不同于仰融，他早已心灰意冷。什么都不想干了。也许在这样一个朴实的富豪和企业家心里，早已充满了无尽的失望。这就是中国卡内基的悲剧，<br>​</p><p>中国曾经有一家中药企业，差一点就把中药推向了世界，这就是三九。他是唯一一个把产值做到近 100 亿的企业。并打通了 3 家上市公司，拥有连锁药店，健康网站，以及中医医疗设备全产业链的公司，不过最后可惜了，而随之破灭的还有中药和西药竞争的机会。<br>​</p><p>85 年，一个叫做赵新先的 43 岁中年人，还在深圳郊区笔架山的狗棚子里仰望星空，他是广州第一军医药大学下属南方医院的药局主任，此次他到这个鸟不拉屎的地方，就是要办一个药厂。当时全国各地的小药厂雨后春笋般建立，而当时的赵新先拿着医院拨下来的 500 万经费，准备建立一个中药自动化生产线。为此，他甚至擅自把给职工盖宿舍的钱，也都搭进去了。<br>​</p><p>赵新先的魄力始于他手里面有一个宝贝，这就是治疗胃病的中药配方，这是他几年前从农村老乡手里收来的。原料就是南方特有的三桠苦和九里香，对治疗胃病有奇效，他在当时的医院日夜开发，做成了中药复合冲击，这就是现在的三九胃泰。30 年了这个药现在还在卖，而且依然卖的很好。足以说明他的功效确实过关。反正当年有胃病的，家中最常备的胃药就是三九胃泰，但凡肠胃不舒服了，喝上一两袋，就会好受很多。而且价格便宜量又足，我们大家都用它。<br>​</p><p>30 年前的赵新先为了推荐这个药，到处开学术报告会，然后订单如雪片般飞来。随后他在出租车的顶部灯箱上，还投放了广告，胃药之王，三九胃泰一下火遍了广州。很快三九火了，出租车灯箱广告更是风靡全国。别的地方和企业也是纷纷效仿。仅在 1988 年，赵新先的南方药厂产值 18 亿，实现利税 4 亿元。全国 500 家最大的工业企业排名 82 位。而同期创业，后来走向伟大的海尔联想万科，销售额没有一个过 10 亿的，可见赵新先的爆品战略果然收到了奇效，堪称 80 年代末的一朵奇葩。<br>​</p><p>89 年开始，赵新先开始推新品，正天丸，皮炎平，壮骨关节丸等产品面世，销售额都超过 1 亿元，南方药厂瞬间成为市场化企业的排头兵。赵新先也被称为优秀军队企业家，全国劳动模范。记二等功，授予二级英雄模范奖章。91 年解放军总后勤部出资 1 亿，买下广州第一军医 大学手下的这个南方药厂，第二年更名为了三九集团。而赵新先则被充分授权，全权负责三九集团。而赵新先也没客气，跟当年的朱元璋很像，干脆来了场大独裁，连副总和总裁办都不设，他下面就管 5 个秘书。这让这个诺大的一家企业彻底变成了一言堂。当时还没有一家国企，敢这么干的。<br>​</p><p>93 年中央电视台做了一系列国企改革的经验纪录片的时候，第一就是海尔经验，第二就是三九机制，而第二年人民日报也来捧臭脚，三九速度，三九机制三九精神，反正只要有了成绩，怎么都是光辉正面的伟大形象。而这个模式就跟我们几千年的封建王朝一样，遇到个英明神武好皇帝就开创盛世，遇到个龟儿子王八蛋，就祸国殃民。但历史经验表明英明神武不常有，一般只集中在开国的几十年之中，而龟儿子王八蛋往往就是王朝后续几百年的常态，三九也是一样，赵新先确实让三九腾飞，但第一赵新先得一直对下去，第二后面还会一直有赵新先的人物出现才行。所以这么来看，这个模式终究是要破产的。<br>​</p><p>95 年，美国纽约曼哈顿的时代广场上，出现了标志性的广告，三九药业的霓虹灯十分醒目，赵新先专门赴美国开了发布会。其实这些都是套路，其实美国人并不关心谁在这打广告，反而这些广告都是打给国内人看的。国人一看，我靠，这么牛逼，都出去赚美国人的钱了，还不赶紧跪倒膜拜。这跟健力宝的李经纬想到一处去了。有时候零售行业的企业，确实需要有一点光环，制造一点营销事件，这才能让新闻记者跟着你跑。而不是总是傻了吧唧的投广告。<br>​</p><p>当时部队的产业就相当于一个杂货铺，总后勤部先后将 71 家企业划归了三九集团，这些企业几乎什么都有，就是和医药无关。赵新先很兴奋，他说收编这些杂牌军虽然暂时战斗力不强，但后面只要有三九机制，很快就会有效益产生。96 年国企困难，国退民进出现，三九集团却顺风顺水，此时的赵新先已经准备开始并购了。<br>​</p><p>他先收购一家四川雅安制药厂，这家药厂产值只有 1000 万，利润只有 2 万，在赵新先看来， 国有企业都是制度顽疾，只要三九机制注入，一切问题都能解决。而当时这样的厂很多，甚至很多人看到三九的大名，都是慕名而来，恳请赵新先吃掉自己的企业。而赵新先也是比较谨慎的，他希望是输出机制不投钱，也就是地方政府把干不下去的国企交给三九来管理，再搭上一部分股权，而三九出机制品牌和渠道，他真的通过这套方法，救活了不少的厂子。1996 年到 2001 年，三九出手并购了 140 家地方企业，平均每个月都能并购 2 家，45%是连债务一起接下的，35%是控股，而托管的只有 20%。一时间三九集团大肆扩张，这家企业似乎已经什么都做，除了医药，还做了汽车、食品、酿酒、饭店、商业和房地产，甚至还有一家夜总会。三九门口后来摆了一艘航空母舰，上面有 56 家飞机，预示着光二级企业就有这个数。<br>​</p><p>但是数量众多，三九也不是每次都能起死回生，很多东西也是无力回天，比如太原洗涤剂厂，最后亏损 7000 万，兰考项目亏损 5000 万，郑州少林汽车亏损 6000 万，邯郸啤酒亏损 1500 万。有数据统计，三九在医药行业的并购成功率高达 70%，但除了医药行业，成功率不超过一半。而三九扩张之初，负债率只有 19%，1998 年的时候负债率超过 80%，危险的种子其实早已经种下。但好在他是效益很好的国企，拿钱的成本很低，所以一时间危机并不会爆发。<br>​</p><p>2000 年 4 月，三九上市了，而且拿到了 000999 的证券代码，募集资金 16.7 亿，而与此同时，赵新先的另外一家企业，上市公司宜春工程正式更名三九生化，同年 11 月，赵新先还买了上海胶带 3 成的股份，2003 年更名为三九发展。赵新先先后吃下 3 家上市公司的控制权，一个国资背景的三九系浮出水面。但跟德隆系和中科系不同，三九系还是要脸的，他说的概念基本上都是正在做的事，不像唐万新和吕梁那两位仁兄，除了吹牛逼什么都没有。<br>​</p><p>2004 年赵新先提出一个很牛逼的概念，号称四网合一，以三九全国销售网为依托，三九连锁店网络为端口，三九健康网为枢纽，中药远程诊疗网为延伸。这是一个从来没有的概念，当时收到资本市场的热捧。但那个年代网络刚起步，离电商时代还早了 4-5 年，所以概念确实比较超前。<br>​</p><p>而在产品上，他的三九胃泰和皮炎平仍然是支柱，随后推出了一堆医疗器械，但看起来很花哨，却很少转化为利润。2001 年，证监会突然点名警告他说他违规挪用上市公司的资金，这让赵新先很不理解，我募集来的钱，你管我干嘛用呢？可见当时的他还没有任何的资本意识，而他也不止一次出现这样的情况，之前有外商进来投资，但他拿着这些钱去搞了房地产和旅游，外国人很不满意，也向领导告了他的状。<br>​</p><p>但这次被证监会点名显然后果更严重，自此之后，三九系就上了黑名单，失去了融资功能。而此时他的资产负债率高达 92%，资产回报率只有 0.1%。此时的形势已经不能让赵新先任意扩张了，他必须在自己的业务中找到一个新的发力点。于是他制定了两大战略，在国外搞麦当劳计划，在国内搞沃尔玛战略。麦当劳计划就是要建立中药诊所网络，他准备 5 年内开 1000 家连锁店，他是这么算账的，开一家诊所 20 万美元，一年收入 1000 万，1000 家开下来就是 100 亿美元的收入。而沃尔玛战略就是连锁药店的网络，他从金融租赁那里拿钱 13 个亿，建立 5000 家连锁药店。而与此同时三九还要筹建一家中医院的集团，甚至盖一个特殊护理医院，投资超过 40 亿。细心的朋友说了，这哪里是一个点，分明还是一个面吗？赵新先还是没有业务聚焦的能力，很多事情干着干着摊子就又铺开了。<br>​</p><p>到了 2003 年，银行开始逼债三九集团，根据披露三九一共欠了 98 亿元贷款，而此时讨债大军纷至沓来。早在之前三九已经拆除了曼哈顿广场的广告牌，据说这个牌子在这里立了 8 年，耗费了三九 1000 万美元，而现在三九真的养不起他了。<br>​</p><p>赵新先被突如起来的债务危机弄得一脸懵逼，而他们越乱，银行就逼得越紧，一些银行已经开始封存三九的资产，冻结质押股权，甚至工行还冻结了三九湖州药厂的银行账户，造成了资金链断裂只能破产。失信于银行对于任何企业来说都是灾难。<br>​</p><p>而在此时，赵新先要解决的问题还远不止债务这么简单，他要先向外求援，需要先解决三九到底是谁的这个问题。之前他总说三九是我做大，MBO 多此一举，而实际上国家也从来没有给三九投入过资本金，甚至也没有债转股。最早的那笔创始资金，很早就已经以借款的形式归还了。而且还上交了 10 倍与借款的利润。赵新先想，如果国家认为三九是国企，那就注资 50 亿，我的困难自然很快就能化解。如果不注资，那三九就归我赵新先，显然再赵新先眼里，不如趁着三九危机，把企业收入囊中。这种事就是这样，当他是摇钱树的时候，这个问题想都不要想，而当他出现很多问题的时候，才有这个机会。赵新先显然是个机灵人。然而抖机灵并不是真正的聪明，抖机灵恰恰是缺乏政治智慧的体现，很快他就被当时的国资委免去了三九集团的一切职务，理由是您 60 岁了，可以退休了。赵新先就这么被不明不白的踢出局了，别人还说不出什么来。后来事情进一步恶化，赵新先的亲信很多都涉嫌贪污受贿，而赵新先也有向境外转移资产的迹象，而三九系在失去赵新先后，也出现崩塌的迹象，各种业务完全无法开展。赵新先也不配合工作，随后有关部门忍无可忍，在他去颐和园游玩的时候，被警察抓获。连夜送到了深圳看守所。从狗棚子到看守所，赵新先做了一场整整 20 年的美梦。而随后 2007 年国资委决定，央企华润重组三九，赵新先这一篇彻底翻过去了。而在华润手下的三九，却又换发了第二春。<br>​</p><p>当年中国很多人都在迷比尔盖茨，都想凭借一款软件，然后造就自己的财富帝国。而宋如华就是其中一位，他跟其他农村出身的企业家不同，他真是大学教授出身。有着良好的教育背景。92 年中国的商业气氛空前高涨，30 岁的成都电子科技大学应用物理学副教授宋如华，在这种气氛的感召下，决定放弃学校的铁饭碗，下海经商。他和一个好朋友凑了 5000 块钱，注册了一家名叫，托普电子科技发展公司，托普的英文名就是 top，而当时宋如华的意思就是要做中国最棒，中国的比尔盖茨。<br>​</p><p>但他的专业显然还不能转化为生产力，他的比尔盖茨之梦，一开始只是蹬着三轮给人家倒卖电脑，那时候他还给自己鼓劲，每蹬一下就是 1 毛钱，100 下就是 10 块钱。有一天，四川建设信托给电子科技大学打电话，说要装一块电子显示屏，有人就将这个消息告诉了四处找业务的宋如华，当时的价格是 32 万，15 天交货，宋如华当时根本不懂这个业务，但他学历高底子好，从开始学到完工，他一共只用了 12 天，就把钱赚到手了。当然他付出的代价是这些天几乎不睡觉。<br>​</p><p>这个项目就好像一个天上掉下来的大馅饼，正好砸中了宋如华，让他赚到了第一桶金，随后 94 年，成都金牛区税务局，在跟托普买电脑的时候，无意中透露了一个需求，他们需要能自动打印发票的计算机软件。于是宋如华牢牢的记在了心里，有了之前电子显示屏项目的经历，宋如华已经什么牛逼都敢吹了，他当即大包大揽，一口答应下来。至于具体怎么干，他完全没想法。<br>​</p><p>随后他回到母校，找来 3 个大学生，然后就关禁闭日夜开发。3 个月后还真让他们给搞出来了一个，输入纳税人信息，自动打印发票。金牛区税务局还很满意，随即还帮他们做了推广，一时之间很多人竟然找上门来要花钱购买。这让宋如华第一次感受到了当比尔盖茨的快乐。于是他决定，不再苦逼苦的蹬三轮卖电脑了，开始主攻计税软件的市场开拓。随后半年他跑了半个四川省，组建了销售网络。这一年地，托普的税务软件竟然卖了 4000 多万。<br>​</p><p>这一个宝被他压对了，95 年开始计算机销售就被国际品牌的进入冲击的七零八落，而早早转型的托普软件，却成了亮点，但好梦只做了一年，96 年国税总局说，计税软件标准不同意，然后各地地税必须加入国家统一的金税工程。这一下完蛋了，托普的东西一下就没用了，于是公司业务大幅萎缩，经营骨干纷纷离职。<br>​</p><p>尽管宋如华的内心如日了狗一般悲愤，但又有什么办法他只能再想办法，他去印度考察的时候，看到了南亚硅谷，班加罗尔。于是他回来就跟底下人说，我们要搞一个西部软件园。当时所有人以为他是喝多了，要啥没啥，怎么搞软件园。当时只有宋如华把这个事情当真。而他 97 年 3 月，到了因大跃进著名的成都附近的红光镇，圈了 100 亩菜花田，竖起一块牌子，这就是西部软件园了。他还开了个发布会，没想到这根破木头，还真引来了金凤凰。当时四川正要干信息产业这一块，一看有人已经放出了卫星，于是顺坡下驴。把宋如华这块破菜花田，列为了全国四大国家级火炬计划的软件产业基地。紧接着，托普又成了四川省 35 家重点企业之一，宋如华也被评委十大杰出青年。真是又应了那句话，人有多大胆，地有多大产。在中国做生意，真的别怕吹牛逼。牛逼吹的越大，往往生意越大。<br>​</p><p>得到政府支持之后，下一步就是找钱了。当然政府和托普都知道，他们都在空手套白狼，一到出钱就兜比脸还白，所以共同谋划了好主意，让托普上市。当时找到了一个好壳，这就是川长征，一家老牌国企，上市后亏的连内裤都卖掉的那种。然后宋如华就竭尽忽悠的本事，把托普吹的跟微软差不多了，又把软件园吹的好像真的已经是硅谷了，接着就给对方画大饼，说你川长征如果被我拿下来，我就让你成为中国信息产业第一股。于是老国企彻底被侃晕了，最后双方决定，1 亿元，川长征就嫁给托普。但托普根本没没钱，但他先把这个事情吹出去了，然后就到处制造紧张气氛，说哎呦，我简直就是个万人迷，还有广西的上市公司要跟我合作。所以我再考虑考虑。这让四川的领导简直愤怒，不带这么坑爹的，尼玛这事都吹出去了，一旦托普真要是流到广西，四川的领导还真是不好交代。而宋如华就是吃准了他们死要面子活受罪，反正我就拖着，然后制造舆论逼你就范。最后还是四川领导到处做工作，给出的方案是，虽然支付 1 个亿，但其中 7800 万，川长征要反过来高价买托普的股份，其余不到 3000 万，干脆自贡市国资局出吧。也就是说相当于领导们，把川长征白送给了宋如华。而四川的领导们显然是吃了一个哑巴亏。<br>​</p><p>不过还好，宋如华成功上市之后，宣布把无形资产注入川长征，号称以后将把西部软件园，建成国内最大的软件中心，争取 2000 年产值 50 亿，2010 年 500 亿，2050 年赶上国际一流的科技园，产值 500 亿美元。要说他还真是敢想。而此时他也在那片菜花地上， 开始盖工厂和一些宾馆。看起来还真要大干一场的样子。但他注定不干于寂寞，觉得这么干一个软件园，有点太慢了。于是他依葫芦画瓢，到全国各地去忽悠软件园，号称要把西部软件园的经验复制到全国各地。<br>​</p><p>很多地方的政府都上当了，比如他和鞍山要建东北软件园，还在绍兴，常州，南京，无锡，嘉兴，金华，台州，山东威海，上海南汇等等，一个接一个的托普软件园相继开建，宋如华承诺要在这些地方，分别引入上百家软件公司，成为该地区最大的高科技园区。<br>​</p><p>此后，为了让自己更有光环，宋如华还在美国注册了托普国际，宣城在宾夕法尼亚大学建立基地，然后他回国继续忽悠国家科技部火炬中心，构筑千里软件产业带，通过华东的几十家公司，形成一个网络。这是一个类似于乌托邦的计划，而竟然被国家多部门认可，托普的计划，也被正式批准为国家火炬计划项目，宋如华这下大火，成为了很多地方领导的座上客，甚至他的几个项目都被各个地方视为了一号工程。土地基本都是白送给了托普。只是为了这么一个不着调的政绩工程。<br>​</p><p>就这样，从 1999 年忽悠到 2002 年，宋如华竟然忽悠回来土地 1.2 万亩，他已经成为了企业界最大的地主。而至于建设也在有序进行，只是这些钱，宋如华都是采取了因敌于粮的策略，到一个地方盖软件园，基本上钱都得是当地的人出，你得给我贷款。否则我就不干了。与此同时，托普凭借着一系列概念，在资本市场也获得了增发资格，一举募集资金 9.5 亿，股价更是涨到了 48 元，成为了绩优股的代表。此时的宋如华早就发现，自己搞一个软件公司是多么的困难，但要在资本市场乃至全国搞一个软件的概念是多么的容易。<br>​</p><p>2000 年，宋如华的目光再次聚焦美国，他宣布投资 6 个亿，打造炎黄在线，而域名就是<a href="http://www.chinese.com,这一次宋如华实实在在的烧了钱,炎黄在线一年广告投放就高达3691万元,相当于每天烧钱10万,宋如华当时说,我也要搞个网易出来,想当年丁磊还听过我的课.很快炎黄在线就转变了方向,他要做电商.他觉得电商将是未来的方向,而此时在杭州马云正在拿50万现金创业,上亿现金打50万穷光蛋,这看起来是一个必胜的竞争,但是宋如华只看对了方向,而马云却找到了方法./">www.chinese.com，这一次宋如华实实在在的烧了钱，炎黄在线一年广告投放就高达3691万元，相当于每天烧钱10万，宋如华当时说，我也要搞个网易出来，想当年丁磊还听过我的课。很快炎黄在线就转变了方向，他要做电商。他觉得电商将是未来的方向，而此时在杭州马云正在拿50万现金创业，上亿现金打50万穷光蛋，这看起来是一个必胜的竞争，但是宋如华只看对了方向，而马云却找到了方法。</a><br>​</p><p>当时宋如华还是热衷于他的资本炒作，他把这个网站带到了深交所，拿下金狮股份的壳后改名为炎黄在线，仅仅改了个名字，这家公司的股票从 10 块钱，涨到了 33 元。当年宋如华烧掉的钱，全都从股民身上抢了回来。而当时股民炒托普的股票津津乐道，只知道他业绩很好，但似乎从来没见过托普的产品。甚至有一次大会，华为的任正非问坐在身边的宋如华，托普到底做什么？宋如华还真有点懵逼，好像什么都做，但又好像什么都没搞出来。<br>​</p><p>2002 年托普软件园终于相继开工了，而他本人也已经富豪榜前 50 位了，算他的身价很简单，他拿回来那 1.2 万亩土地就已经很值钱了。然后不知道宋如华是怎么想的，也许当时他只是想向银行贷款，他又要做一场大秀，全国招聘 5000 名软件工程师。但这一下却捅出了一个大篓子。<br>​</p><p>于是广告铺天盖地的投放了下去，一时间全国的 IT 公司都如临大敌，生怕自己的人才被托普挖走。而微软给托普算账，5000 人的工程师至少每月创造 1 亿的产值才能养得起，算上其他的投入，托普一年至少得赚 100 个亿才行，但问题是那会全国的软件总产值才 300 亿。更何况托普一共才 1500 个技术员，却要招 5000 个工程师，这听起来就很逗比。<br>​</p><p>很快 21 世纪就冲上来撕咬了。严重质疑大招聘，并做了一篇调查报道托普泡沫，描写了很多软件园，除了托普公司之外，里面一家企业都没有。托普旗下的几家公司，也存在这严重的业绩造假。一时间惊动了财经记者们，随后的报道一篇接一篇，负面消息滚滚而来。宋如华被逼急了，然后给大家回复，说我有 18 个亿存款，1 万亩土地，还有 10 个亿资产，反正就是有很多钱。所以我不怕，我也不哭。这显然不是一个大学教授，一个几亿身价的上市公司董事长该有的水平，所以很多人都在猜测，此时宋如华已经破产了，至少是信用破产了。<br>​</p><p>5000 人大招聘随后变成了一场噩梦，2000 人被录用，没过试用期就相继被裁员，托普的股票不断跳水。一家又一家银行开始追债。这让宋如华方寸大乱，他也曾试图努力挽回，但他的做法是找新的机会，而不去修修补补，他要做教育和保健了，但这种资产转移又被媒体抓住了，于是他只能承诺绝不放弃托普。但倒霉的时候喝口凉水都塞牙，2004 年宏观调控来了，银根缩紧，宋如华丧失了一切自救的机会。3 月 18 日，托普公告，宋如华因病辞去一切职务。然后他把 1800 万股的股权，分别给了两位同乡，只象征性的，每人收了 1 块钱。不是宋如华大度，而是这些股权当时除了债务已经什么都不是。随后证监会的处理也到了，宋如华被实行永久性市场禁入。他已经被资本市场踢出局了。在中国玩不下去的宋如华远走美国，他创办了书原广场，主要为华人提供精神上的社区服务。<br>​</p><p>这就是整个的大败局了，不知道您听完后，有没有受到启发呢？起高楼，宴宾客，总是那么辉煌，楼塌了往往就是一瞬间的事情。而这些企业当年哪个不是风光无限，哪个都是中国脊梁，但可惜的是，都因为这样或那样的问题，突然崩塌。这应该给我们的企业家时刻敲响警钟。最后还是那句话，实干兴邦空谈误国。<br>​</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;大败局&lt;br&gt;第一章，秦池酒！一个退伍军人姬长孔，来到了山东潍坊一个县城里面的秦池酒厂报道，当时这里极其不景气，每年产白酒只有 1 万吨。属于山东众多小酒厂里最不起眼的一个。而姬长孔可以说是 90 年代初的一个经营人才，他先后在几个食品公司当经理，都实现了半年扭亏为盈的目标</summary>
      
    
    
    
    <category term="economics" scheme="http://example.com/categories/economics/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>zabbix接入k8s监控</title>
    <link href="http://example.com/2021/09/24/zabbix%E6%8E%A5%E5%85%A5k8s%E7%9B%91%E6%8E%A7/"/>
    <id>http://example.com/2021/09/24/zabbix%E6%8E%A5%E5%85%A5k8s%E7%9B%91%E6%8E%A7/</id>
    <published>2021-09-24T08:17:36.000Z</published>
    <updated>2021-09-24T08:39:58.469Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br><span class="line">29</span><br><span class="line">30</span><br><span class="line">31</span><br><span class="line">32</span><br><span class="line">33</span><br><span class="line">34</span><br><span class="line">35</span><br><span class="line">36</span><br><span class="line">37</span><br><span class="line">38</span><br><span class="line">39</span><br><span class="line">40</span><br><span class="line">41</span><br><span class="line">42</span><br><span class="line">43</span><br><span class="line">44</span><br><span class="line">45</span><br><span class="line">46</span><br><span class="line">47</span><br><span class="line">48</span><br><span class="line">49</span><br><span class="line">50</span><br><span class="line">51</span><br><span class="line">52</span><br><span class="line">53</span><br><span class="line">54</span><br><span class="line">55</span><br><span class="line">56</span><br><span class="line">57</span><br><span class="line">58</span><br><span class="line">59</span><br><span class="line">60</span><br><span class="line">61</span><br><span class="line">62</span><br><span class="line">63</span><br><span class="line">64</span><br><span class="line">65</span><br><span class="line">66</span><br><span class="line">67</span><br><span class="line">68</span><br><span class="line">69</span><br><span class="line">70</span><br><span class="line">71</span><br><span class="line">72</span><br><span class="line">73</span><br><span class="line">74</span><br><span class="line">75</span><br><span class="line">76</span><br><span class="line">77</span><br><span class="line">78</span><br><span class="line">79</span><br><span class="line">80</span><br><span class="line">81</span><br><span class="line">82</span><br><span class="line">83</span><br><span class="line">84</span><br><span class="line">85</span><br><span class="line">86</span><br><span class="line">87</span><br><span class="line">88</span><br><span class="line">89</span><br><span class="line">90</span><br><span class="line">91</span><br><span class="line">92</span><br><span class="line">93</span><br><span class="line">94</span><br><span class="line">95</span><br><span class="line">96</span><br><span class="line">97</span><br><span class="line">98</span><br><span class="line">99</span><br><span class="line">100</span><br><span class="line">101</span><br><span class="line">102</span><br><span class="line">103</span><br><span class="line">104</span><br><span class="line">105</span><br><span class="line">106</span><br><span class="line">107</span><br><span class="line">108</span><br><span class="line">109</span><br><span class="line">110</span><br><span class="line">111</span><br><span class="line">112</span><br><span class="line">113</span><br><span class="line">114</span><br><span class="line">115</span><br><span class="line">116</span><br><span class="line">117</span><br><span class="line">118</span><br><span class="line">119</span><br><span class="line">120</span><br><span class="line">121</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">import json</span><br><span class="line">import datetime</span><br><span class="line">import sys</span><br><span class="line">import os</span><br><span class="line">import math</span><br><span class="line">import urllib3</span><br><span class="line">import requests</span><br><span class="line">import re</span><br><span class="line">urllib3.disable_warnings(urllib3.exceptions.InsecureRequestWarning)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">zabbix_sender = &quot;/usr/local/zabbix/bin/zabbix_sender&quot;</span><br><span class="line">zabbix_server = &quot;192.168.1.233&quot;</span><br><span class="line">clientname = &quot;k8s_master&quot;</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"></span><br><span class="line">#k8s的api地址</span><br><span class="line">url = &quot;https://192.168.1.140:6443&quot;</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">#k8s的token</span><br><span class="line">token = &quot;eyJhbGciOiJSUzI1NiIsImtpZCI6IiJ9.eyJpc3MiOiJrdWJlcm5ldGVzL3NlcnZpY2VhY2NvdW50Iiwia3ViZXJuZXRlcy5pby9zZXJ2aWNlYWNjb3VudC9uYW1lc3BhY2UiOiJrdWJlLXN5c3RlbSIsImt1YmVybmV0ZXMuaW8vc2VydmljZWFjY291bnQvc2VjcmV0Lm5hbWUiOiJkYXNoYm9hcmQtYWRtaW4tdG9rZW4tenZkanAiLCJrdWJlcm5ldGVzLmlvL3NlcnZpY2VhY2NvdW50L3NlcnZpY2UtYWNjb3VudC5uYW1lIjoiZGFzaGJvYXJkLWFkbWluIiwia3ViZXJuZXRlcy5pby9zZXJ2aWNlYWNjb3VudC9zZXJ2aWNlLWFjY291bnQudWlkIjoiNjFiZjJmYjgtODQ1Zi0xMWVhLWEyNmYtMDA1MDU2YTFiMGMyIiwic3ViIjoic3lzdGVtOnNlcnZpY2VhY2NvdW50Omt1YmUtc3lzdGVtOmRhc2hib2FyZC1hZG1pbiJ9.a5GgFmbfvVr81rXiqnwsPQWFSpxOKDiiL5yPI150th4phbFaeffkSSSXxsUIxv87FuGHyQVewF_7qbdwIhH6oUvyZK2GZUmY6WfjXE-I1LH3XF1evTUq_-f8A2wyOtMJp0njdz0o_XASb0HXeAdS_HDcMTjl424QfV8hikty14_VU4aGDbAauaVbAZWtsBZaX01-lLJCiqqYzBMrAB1ippS9sq6njEWhdFmvsYyFlkhwOESgbFHF7bX2OCTRx00J5eu0JMXFmm12P4oVVkD2AEnnWxLZrMeZK7oSCBkWPs8yrCRQL_MWXZmDht1x0oIXXVLcJKr2CI_Qtl6-BHN46w&quot;</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">def get_result(api_name):</span><br><span class="line">   headers = &#123;&quot;Authorization&quot;:&quot;Bearer &quot;+token&#125;</span><br><span class="line">   json_data = requests.get(url+api_name,headers=headers,verify=False)</span><br><span class="line">   return json_data.json()</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">#时间转换,把所有服务的创建时间变成运行时间</span><br><span class="line">def Trantime(time_data):</span><br><span class="line">    time = re.match(r&quot;(\d+)-(\d+)-(\d+).*?(\d+):(\d+):(\d+)&quot;,time_data)</span><br><span class="line">    total_send = round((datetime.datetime.now()-datetime.datetime(int(time.group(1)),int(time.group(2)),int(time.group(3)),int(time.group(4)),int(time.group(5)),int(time.group(6)))).total_seconds())</span><br><span class="line">    return str(math.floor(total_send/86400)).split(&quot;.&quot;)[0]+&quot;d&quot;+str(math.floor((total_send%86400)/3600)).split(&quot;.&quot;)[0]+&quot;h&quot;   </span><br><span class="line"></span><br><span class="line">#把所有的单位转换成b</span><br><span class="line">def Tranunit(unit_data):</span><br><span class="line">    unit = re.match(r&quot;(\d+)(.*)&quot;,unit_data)</span><br><span class="line">    value = int(unit.group(1))</span><br><span class="line">    if unit.group(2) == &quot;K&quot;:</span><br><span class="line">       return value*1000</span><br><span class="line">    elif unit.group(2) == &quot;Ki&quot;:</span><br><span class="line">       return value*1024</span><br><span class="line">    elif unit.group(2) == &quot;M&quot;:</span><br><span class="line">       return value*1000*1000</span><br><span class="line">    elif unit.group(2) == &quot;Mi&quot;:</span><br><span class="line">       return value*1024*1024</span><br><span class="line">    elif unit.group(2) == &quot;G&quot;:</span><br><span class="line">       return value*1000*1000*1000</span><br><span class="line">    elif unit.group(2) == &quot;Gi&quot;:</span><br><span class="line">        return value*1024*1024*1024</span><br><span class="line">    elif unit.group(2) == &quot;n&quot;:</span><br><span class="line">        return math.ceil(value/1000/1000)</span><br><span class="line">    elif unit.group(2) == &quot;m&quot;:</span><br><span class="line">        return value</span><br><span class="line">    else:</span><br><span class="line">        return value</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">#对数据进行zabbix_sender发送</span><br><span class="line">def send_data(data,dis_key,key):</span><br><span class="line">    result = json.dumps(&#123;&quot;data&quot;:data&#125;,sort_keys=True,ensure_ascii=False)</span><br><span class="line">    cmd = &quot;&#123;0&#125; -z &#123;1&#125; -s &#123;2&#125; -k &#123;3&#125; -o &#x27;&#123;4&#125;&#x27;&gt;/dev/null&quot;.format(zabbix_sender,zabbix_server,clientname,dis_key,result)</span><br><span class="line">    os.system(cmd)</span><br><span class="line">    for i in data:</span><br><span class="line">        for value in i.keys():</span><br><span class="line">         if value !=&quot;&#123;#NAME&#125;&quot;:</span><br><span class="line">           cmd = &quot;&#123;0&#125; -z &#123;1&#125; -s &#123;2&#125; -k &#123;3&#125;[&#123;4&#125;.&#123;5&#125;] -o &#x27;&#123;6&#125;&#x27;&gt;/dev/null&quot;.format(zabbix_sender,zabbix_server,clientname,key,i[&quot;&#123;#NAME&#125;&quot;],i[value][0],i[value][1])</span><br><span class="line">           os.system(cmd)</span><br><span class="line">           print(cmd)     </span><br><span class="line">#获取所有k8s节点的信息</span><br><span class="line">def get_node():</span><br><span class="line">    get_nodes = []</span><br><span class="line">    node_result = get_result(&quot;/api/v1/nodes&quot;)</span><br><span class="line">    node_use_result = get_result(&quot;/apis/metrics.k8s.io/v1beta1/nodes&quot;)</span><br><span class="line">    for j in node_use_result.get(&quot;items&quot;):</span><br><span class="line">          for i in node_result.get(&quot;items&quot;):</span><br><span class="line">            if i.get(&quot;metadata&quot;).get(&quot;name&quot;) == j.get(&quot;metadata&quot;).get(&quot;name&quot;):</span><br><span class="line">              data=&#123;&quot;&#123;#NAME&#125;&quot;: i.get(&quot;metadata&quot;).get(&quot;name&quot;),</span><br><span class="line">                               &quot;&#123;#STATUS&#125;&quot;: [&quot;status&quot;,i.get(&quot;status&quot;).get(&quot;conditions&quot;)[-1].get(&quot;type&quot;) if i.get(&quot;status&quot;).get(&quot;conditions&quot;)[-1].get(&quot;status&quot;) == &quot;True&quot; else &quot;NotReady&quot;],</span><br><span class="line">                                &quot;&#123;#IP&#125;&quot;: [&quot;ip&quot;,i.get(&quot;status&quot;).get(&quot;addresses&quot;)[0].get(&quot;address&quot;)],</span><br><span class="line">                                &quot;&#123;#KUBELET_VERSION&#125;&quot;: [&quot;version&quot;,i.get(&quot;status&quot;).get(&quot;nodeInfo&quot;).get(&quot;kubeletVersion&quot;)],</span><br><span class="line">                                &quot;&#123;#OS_IMAGE&#125;&quot;: [&quot;os_image&quot;,i.get(&quot;status&quot;).get(&quot;nodeInfo&quot;).get(&quot;osImage&quot;)],</span><br><span class="line">                                 &quot;&#123;#CPU&#125;&quot;: [&quot;cpu&quot;,i.get(&quot;status&quot;).get(&quot;capacity&quot;).get(&quot;cpu&quot;)],</span><br><span class="line">                                 &quot;&#123;#MEMORY&#125;&quot;: [&quot;memory&quot;,Tranunit(i.get(&quot;status&quot;).get(&quot;capacity&quot;).get(&quot;memory&quot;))],</span><br><span class="line">                                 &quot;&#123;#LIMIT_STORAGE&#125;&quot;: [&quot;storage&quot;,Tranunit(i.get(&quot;status&quot;).get(&quot;capacity&quot;).get(&quot;ephemeral-storage&quot;))],</span><br><span class="line">                                 &quot;&#123;#RUNTIME&#125;&quot;:[&quot;runtime&quot;,Trantime(i.get(&quot;metadata&quot;).get(&quot;creationTimestamp&quot;))],</span><br><span class="line">                                 &quot;&#123;#USECPU&#125;&quot;:[&quot;usecpu&quot;,Tranunit(j.get(&quot;usage&quot;).get(&quot;cpu&quot;))],</span><br><span class="line">                                 &quot;&#123;#USEMEMORY&#125;&quot;:[&quot;usememory&quot;,Tranunit(j.get(&quot;usage&quot;).get(&quot;memory&quot;))]</span><br><span class="line">                                 &#125;</span><br><span class="line">       </span><br><span class="line">          get_nodes.append(data)</span><br><span class="line">    send_data(get_nodes,&quot;getnode&quot;,&quot;node&quot;)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">#获取k8s组件的健康信息</span><br><span class="line">def get_health():</span><br><span class="line">    get_healths = []</span><br><span class="line">    health_result = get_result(&quot;/api/v1/componentstatuses&quot;) </span><br><span class="line">    for i in health_result.get(&quot;items&quot;):</span><br><span class="line">        data = &#123;&#125; </span><br><span class="line">        data = &#123;&quot;&#123;#NAME&#125;&quot;: i.get(&quot;metadata&quot;).get(&quot;name&quot;),</span><br><span class="line">                &quot;&#123;#STATUS&#125;&quot;: [&quot;status&quot;,i.get(&quot;conditions&quot;)[0].get(&quot;type&quot;)],</span><br><span class="line">                &quot;&#123;#MESSAGE&#125;&quot;:[&quot;message&quot;,i.get(&quot;conditions&quot;)[0].get(&quot;message&quot;)]                 </span><br><span class="line">                &#125;</span><br><span class="line">        get_healths.append(data)</span><br><span class="line">    send_data(get_healths,&quot;gethealth&quot;,&quot;health&quot;)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">#获取k8s的所有pod</span><br><span class="line">def get_pod(): </span><br><span class="line">    get_pods = []</span><br><span class="line">    pod_result = get_result(&quot;/api/v1/pods&quot;)</span><br><span class="line">    for i in pod_result.get(&quot;items&quot;):</span><br><span class="line">           data = &#123;&quot;&#123;#NAME&#125;&quot;:i.get(&quot;metadata&quot;).get(&quot;name&quot;),</span><br><span class="line">                   &quot;&#123;#RUNTIME&#125;&quot;:[&quot;runtime&quot;,Trantime(i.get(&quot;metadata&quot;).get(&quot;creationTimestamp&quot;))],  </span><br><span class="line">                   &quot;&#123;#STATUS&#125;&quot;:[&quot;status&quot;,i.get(&quot;status&quot;).get(&quot;phase&quot;)],</span><br><span class="line">                   &quot;&#123;#RESTARTCOUNT&#125;&quot;:[&quot;restartcount&quot;,i.get(&quot;status&quot;).get(&quot;containerStatuses&quot;)[0].get(&quot;restartCount&quot;)]</span><br><span class="line">                      &#125;</span><br><span class="line">            </span><br><span class="line">           get_pods.append(data)</span><br><span class="line">    send_data(get_pods,&quot;getpod&quot;,&quot;pod&quot;)</span><br><span class="line">        </span><br><span class="line">if __name__ == &quot;__main__&quot;:</span><br><span class="line">   cmd = &quot;&#123;0&#125;()&quot;.format(sys.argv[1])</span><br><span class="line">   eval(cmd)</span><br><span class="line">   print(&quot;采集完成&quot;)</span><br></pre></td></tr></table></figure>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;figure class=&quot;highlight plaintext&quot;&gt;&lt;table&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span c</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>ansible模板</title>
    <link href="http://example.com/2021/09/24/ansible%E6%A8%A1%E6%9D%BF/"/>
    <id>http://example.com/2021/09/24/ansible%E6%A8%A1%E6%9D%BF/</id>
    <published>2021-09-24T07:52:05.000Z</published>
    <updated>2021-09-24T07:52:44.241Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="group-vars-all-yml"><a href="#group-vars-all-yml" class="headerlink" title="group_vars/all.yml"></a>group_vars/all.yml</h2><p>ansible_ssh_user: ‘root’<br>ansible_ssh_pass: ‘Laishui@YT’<br>ansible_ssh_port: ‘22’<br>tomcat_home: /opt/tomcat-gateway-uat<br>tomcat_home2: /opt/tomcat-queue</p><p>ansible.cfg<br>[defaults]<br>inventory = ./hosts<br>deprecation_warnings=False<br>host_key_checking = false</p><p>tomcat_deploy.yml</p><ul><li>name: stop tomcat<br>action: shell /bin/shutdown.sh<h1 id="忽略原本并没有-tomcat-运行的错误提示"><a href="#忽略原本并没有-tomcat-运行的错误提示" class="headerlink" title="忽略原本并没有 tomcat 运行的错误提示"></a>忽略原本并没有 tomcat 运行的错误提示</h1>ignore_errors: yes</li><li>name: del ROOT dir<br>shell: rm -rf /webapps/frontgateway<br>ignore_errors: yes</li><li>name: del old war<br>shell: rm -f /webapps/frontgateway.war<br>ignore_errors: yes</li><li>name: copy war<br>shell: tar -zxvf /opt/packages/frontgateway.tgz -C /webapps/</li><li>name: start tomcat<br>shell: chdir= /bin nohup ./startup.sh &amp;</li></ul><h2 id="gateway-yaml"><a href="#gateway-yaml" class="headerlink" title="gateway.yaml"></a>gateway.yaml</h2><ul><li>name: deploy tomcat-gateway<br>hosts: tomcat-gateway<br>gather_facts: true<br>remote_user: root<br>tasks:<ul><li>name: “backup war”<br>shell: cp /webapps/frontgateway.war /opt/backup/gateway_$(date +”%Y%m%d%H%M%S”).war<br>ignore_errors: yes</li><li>name: del old war<br>shell: rm -f /webapps/frontgateway.war<br>ignore_errors: yes</li><li>include: tomcat_deploy.yml</li><li>name: sleep 40s<br>shell: sleep 40s</li></ul></li><li>name: deploy tomcat-gateway<br>hosts: tomcat-gateway<br>tasks:<ul><li>name: tomcat status<br>shell: curl <a href="http://192.168.20.6:8082/frontgateway/">http://192.168.20.6:8082/frontgateway/</a> &amp;&gt;/dev/null &amp;&amp; echo YES || echo NO<br>ignore_errors: True<br>register: is_tomcat_success</li><li>include: tomcat_deploy.yml<br>when: is_tomcat_success.stdout == “YES”</li></ul></li></ul>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;group-vars-all-yml&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#group-vars-all-yml&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;group_vars/all.yml&quot;&gt;&lt;/a&gt;group_vars/all.yml&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;ansibl</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>centos杂记</title>
    <link href="http://example.com/2021/09/24/centos%20%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://example.com/2021/09/24/centos%20%E6%9D%82%E8%AE%B0/</id>
    <published>2021-09-24T07:52:05.000Z</published>
    <updated>2021-09-24T07:53:40.429Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>1.CPU 占用最多的前 10 个进程：<br>ps auxw|head -1;ps auxw|sort -rn -k3|head -10 2.内存消耗最多的前 10 个进程<br>ps auxw|head -1;ps auxw|sort -rn -k4|head -10 3.虚拟内存使用最多的前 10 个进程<br>ps auxw|head -1;ps auxw|sort -rn -k5|head -10</p><p>for i in <code>ls /proc/[0-9]*/net/tcp</code>; do cat $i |wc -l &gt;&gt; 1.txt; done</p><p>处理磁盘<br>fuser-kvm /home<br>umount /home<br>lvreduce -L 50G /dev/mapper/centos-home<br>mkfs.xfs -f /dev/mapper/centos-home<br>mount /dev/mapper/centos-home /home/<br>vgdisplay<br>lvextend -L +425G /dev/mapper/centos-root<br>xfs_growfs /dev/mapper/centos-root</p><p>初始化机器所需要安装包：yum install lrzsz vim-enhanced lsof tree gcc gcc-c++ ntpdate -y</p><p>0 _/1 _ * _ /usr/sbin/ntpdatentp.aliyun.com&amp;&gt;/dev/null<br>1 _/1 * * * /usr/sbin/ntpdate 172.17.70.221 &amp;&gt;/dev/null &amp;&amp; /sbin/hwclock -w 写入硬件<br>时间同步</p><p>日志切割 cd /etc/logrotate.d/<br>/opt/tengine/logs/*.log {<br>rotate 60<br>daily<br> copytruncate<br> notifempty<br> missingok<br> dateext<br>sharedscripts<br>}</p><p>echogridnt123 |passwd–stdin gridnt 强制修改 gridnt 用户设置密码为 gridnt123</p><p>排查句柄数：lsof -n | awk ‘{print $2}’ | sort | uniq -c | sort -nr | more<br>cat /proc/PID/cgroup docker ps -a |grep xxx<br>​</p><p>防火墙策略 firewall-cmd –zone=public –add-port=3306/tcp –permanent<br>/etc/firewalld/zones/public.xml</p><p>rsync 强制同步：rsync -azvh tomcat-paygateway/ –exclude=logs <a href="mailto:&#114;&#111;&#x6f;&#116;&#x40;&#49;&#x37;&#50;&#46;&#x31;&#55;&#46;&#56;&#x2e;&#49;&#48;&#x35;">&#114;&#111;&#x6f;&#116;&#x40;&#49;&#x37;&#50;&#46;&#x31;&#55;&#46;&#56;&#x2e;&#49;&#48;&#x35;</a>:/opt/tomcat-paygateway/<br>​</p><p>僵尸进程 ps -A -o stat,ppid,pid,cmd | grep -e ‘^[Zz]’ | awk ‘{print $2}’<br>​</p><p>centos 查询 load 飙高的进程<br>#!/bin/bash length=86400 for i in $(seq 1 $(expr ${length} / ${interval}));do date &gt;&gt; load.result ps -eTo stat,pid,tid,ppid,comm –no-header | sed -e ‘s/^ *//‘ | perl -nE ‘chomp;say if (m!^\S*[RD]+\S*!)’ &gt;&gt; load.result echo -e “\n” &gt;&gt; load.result done</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;1.CPU 占用最多的前 10 个进程：&lt;br&gt;ps auxw|head -1;ps auxw|sort -rn -k3|head -10 2.内存消耗最多的前 10 个进程&lt;br&gt;ps auxw|head -1;ps auxw|sort -rn -k4|head -10 </summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>jaeger-configmap</title>
    <link href="http://example.com/2021/09/24/configmap/"/>
    <id>http://example.com/2021/09/24/configmap/</id>
    <published>2021-09-24T07:52:05.000Z</published>
    <updated>2021-09-24T07:54:38.196Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>apiVersion: v1<br>kind: ConfigMap<br>metadata:<br>name: jaeger-configuration<br>namespace: devops<br>labels:<br>app: jaeger<br>app.kubernetes.io/name: jaeger<br>data:<br>ingester: |<br>kafka:<br>consumer:<br>topic: jaeger-spans<br>brokers: 172.21.4.151:9092,172.21.6.155:9092,172.21.2.177:9092<br>ingester:<br>deadlockInterval: 5s<br>storage: |<br>type: elasticsearch<br>es:<br>server-urls: <a href="http://172.16.67.195:9200,http://172.16.67.175:9200">http://172.16.67.195:9200,http://172.16.67.175:9200</a><br>span-storage-type: kafka<br>collector: |<br>kafka:<br>producer:<br>topic: jaeger-spans<br>#brokers: 172.21.4.151:9092,172.21.6.155:9092,172.21.2.177:9092<br>brokers: 172.16.221.78:30901,172.16.221.78:30902,172.16.221.78:30903<br>collector:<br>zipkin:<br>http-port: 9411</p><h1 id="es"><a href="#es" class="headerlink" title="es:"></a>es:</h1><h1 id="server-urls-http-172-16-67-195-9200"><a href="#server-urls-http-172-16-67-195-9200" class="headerlink" title="server-urls: http://172.16.67.195:9200"></a>server-urls: <a href="http://172.16.67.195:9200/">http://172.16.67.195:9200</a></h1><p>#agent: |</p><h1 id="collector"><a href="#collector" class="headerlink" title="collector:"></a>collector:</h1><h1 id="host-port-“jaeger-collector-14267”"><a href="#host-port-“jaeger-collector-14267”" class="headerlink" title="host-port: “jaeger-collector:14267”"></a>host-port: “jaeger-collector:14267”</h1><p>span-storage-query: elasticsearch<br>query: |<br>es:<br>#server-urls: <a href="http://172.16.67.195:9200,http://172.16.67.175:9200">http://172.16.67.195:9200,http://172.16.67.175:9200</a><br>server-urls: <a href="http://es-cn-m7r1rd2ve0001yhhc.elasticsearch.aliyuncs.com:9200/">http://es-cn-m7r1rd2ve0001yhhc.elasticsearch.aliyuncs.com:9200</a><br>username: elastic<br>password: Yuantu123<br>max-span-age: 168h0m0s<br>​</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;apiVersion: v1&lt;br&gt;kind: ConfigMap&lt;br&gt;metadata:&lt;br&gt;name: jaeger-configuration&lt;br&gt;namespace: devops&lt;br&gt;labels:&lt;br&gt;app: jaeger&lt;br&gt;app.kubern</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>centos优化tcp连接</title>
    <link href="http://example.com/2021/09/24/centos%E4%BC%98%E5%8C%96tcp%E8%BF%9E%E6%8E%A5/"/>
    <id>http://example.com/2021/09/24/centos%E4%BC%98%E5%8C%96tcp%E8%BF%9E%E6%8E%A5/</id>
    <published>2021-09-24T07:52:05.000Z</published>
    <updated>2021-09-24T07:54:06.860Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="sysctl-settings-are-defined-through-files-in"><a href="#sysctl-settings-are-defined-through-files-in" class="headerlink" title="sysctl settings are defined through files in"></a>sysctl settings are defined through files in</h1><h1 id="usr-lib-sysctl-d-run-sysctl-d-and-etc-sysctl-d"><a href="#usr-lib-sysctl-d-run-sysctl-d-and-etc-sysctl-d" class="headerlink" title="/usr/lib/sysctl.d/, /run/sysctl.d/, and /etc/sysctl.d/."></a>/usr/lib/sysctl.d/, /run/sysctl.d/, and /etc/sysctl.d/.</h1><h1 id=""><a href="#" class="headerlink" title=""></a></h1><h1 id="Vendors-settings-live-in-usr-lib-sysctl-d"><a href="#Vendors-settings-live-in-usr-lib-sysctl-d" class="headerlink" title="Vendors settings live in /usr/lib/sysctl.d/."></a>Vendors settings live in /usr/lib/sysctl.d/.</h1><h1 id="To-override-a-whole-file-create-a-new-file-with-the-same-in"><a href="#To-override-a-whole-file-create-a-new-file-with-the-same-in" class="headerlink" title="To override a whole file, create a new file with the same in"></a>To override a whole file, create a new file with the same in</h1><h1 id="etc-sysctl-d-and-put-new-settings-there-To-override"><a href="#etc-sysctl-d-and-put-new-settings-there-To-override" class="headerlink" title="/etc/sysctl.d/ and put new settings there. To override"></a>/etc/sysctl.d/ and put new settings there. To override</h1><h1 id="only-specific-settings-add-a-file-with-a-lexically-later"><a href="#only-specific-settings-add-a-file-with-a-lexically-later" class="headerlink" title="only specific settings, add a file with a lexically later"></a>only specific settings, add a file with a lexically later</h1><h1 id="name-in-etc-sysctl-d-and-put-new-settings-there"><a href="#name-in-etc-sysctl-d-and-put-new-settings-there" class="headerlink" title="name in /etc/sysctl.d/ and put new settings there."></a>name in /etc/sysctl.d/ and put new settings there.</h1><h1 id="-1"><a href="#-1" class="headerlink" title=""></a></h1><h1 id="For-more-information-see-sysctl-conf-5-and-sysctl-d-5"><a href="#For-more-information-see-sysctl-conf-5-and-sysctl-d-5" class="headerlink" title="For more information, see sysctl.conf(5) and sysctl.d(5)."></a>For more information, see sysctl.conf(5) and sysctl.d(5).</h1><p>#关闭 ipv6 节省系统资源<br>net.ipv6.conf.all.disable_ipv6 = 1<br>net.ipv6.conf.default.disable_ipv6 = 1 #决定检查过期多久邻居条目<br>net.ipv4.neigh.default.gc_stale_time=120 #使用 arp_announce / arp_ignore 解决 ARP 映射问题<br>net.ipv4.conf.default.arp_announce = 2<br>net.ipv4.conf.all.arp_announce=2<br>net.ipv4.conf.lo.arp_announce=2</p><h1 id="避免放大攻击"><a href="#避免放大攻击" class="headerlink" title="避免放大攻击"></a>避免放大攻击</h1><p>net.ipv4.icmp_echo_ignore_broadcasts = 1</p><h1 id="开启恶意-icmp-错误消息保护"><a href="#开启恶意-icmp-错误消息保护" class="headerlink" title="开启恶意 icmp 错误消息保护"></a>开启恶意 icmp 错误消息保护</h1><p>net.ipv4.icmp_ignore_bogus_error_responses = 1 #关闭路由转发<br>net.ipv4.ip_forward = 0<br>net.ipv4.conf.all.send_redirects = 0<br>net.ipv4.conf.default.send_redirects = 0 #开启反向路径过滤<br>net.ipv4.conf.all.rp_filter = 1<br>net.ipv4.conf.default.rp_filter = 1 #处理无源路由的包<br>net.ipv4.conf.all.accept_source_route = 0<br>net.ipv4.conf.default.accept_source_route = 0 #关闭 sysrq 功能<br>kernel.sysrq = 0<br>#core 文件名中添加 pid 作为扩展名<br>kernel.core_uses_pid = 1</p><h1 id="开启-SYN-洪水攻击保护"><a href="#开启-SYN-洪水攻击保护" class="headerlink" title="开启 SYN 洪水攻击保护"></a>开启 SYN 洪水攻击保护</h1><p>net.ipv4.tcp_syncookies = 1 #修改消息队列长度<br>kernel.msgmnb = 65536<br>kernel.msgmax = 65536 #设置最大内存共享段大小 bytes<br>kernel.shmmax = 68719476736<br>kernel.shmall = 4294967296<br>#timewait 的数量，默认 180000<br>net.ipv4.tcp_sack = 1<br>net.ipv4.tcp_window_scaling = 1<br>net.ipv4.tcp_rmem = 4096 87380 4194304<br>net.ipv4.tcp_wmem = 4096 16384 4194304<br>net.core.wmem_default = 8388608<br>net.core.rmem_default = 8388608<br>net.core.rmem_max = 16777216<br>net.core.wmem_max = 16777216 #每个网络接口接收数据包的速率比内核处理这些包的速率快时，允许送到队列的数据包的最大数目<br>net.core.netdev_max_backlog = 262144 #限制仅仅是为了防止简单的 DoS 攻击<br>net.ipv4.tcp_max_orphans = 3276800 #未收到客户端确认信息的连接请求的最大值<br>net.ipv4.tcp_max_syn_backlog = 262144<br>net.ipv4.tcp_timestamps = 0 #内核放弃建立连接之前发送 SYNACK 包的数量<br>net.ipv4.tcp_synack_retries = 1 #内核放弃建立连接之前发送 SYN 包的数量<br>net.ipv4.tcp_syn_retries = 1 #启用 timewait 快速回收<br>net.ipv4.tcp_tw_recycle = 1 #开启重用。允许将 TIME-WAIT sockets 重新用于新的 TCP 连接<br>net.ipv4.tcp_tw_reuse = 1<br>net.ipv4.tcp_mem = 94500000 915000000 927000000<br>net.ipv4.tcp_fin_timeout = 1 #当 keepalive 起用的时候，TCP 发送 keepalive 消息的频度。缺省是 2 小时<br>net.ipv4.tcp_keepalive_time = 1800<br>net.ipv4.tcp_keepalive_probes = 3<br>net.ipv4.tcp_keepalive_intvl = 15 #允许系统打开的端口范围<br>net.ipv4.ip_local_port_range = 1024 65000 #修改防火墙表大小，默认 65536<br>#net.netfilter.nf_conntrack_max=655350<br>#net.netfilter.nf_conntrack_tcp_timeout_established=1200</p><h1 id="确保无人能修改路由表"><a href="#确保无人能修改路由表" class="headerlink" title="确保无人能修改路由表"></a>确保无人能修改路由表</h1><p>net.ipv4.conf.all.accept_redirects = 0<br>net.ipv4.conf.default.accept_redirects = 0<br>net.ipv4.conf.all.secure_redirects = 0<br>net.ipv4.conf.default.secure_redirects = 0</p><p>fs.file-max = 2000000<br>​</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;sysctl-settings-are-defined-through-files-in&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#sysctl-settings-are-defined-through-files-in&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;sysc</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>django命令</title>
    <link href="http://example.com/2021/09/24/django%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%91%BD%E4%BB%A4/"/>
    <id>http://example.com/2021/09/24/django%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%91%BD%E4%BB%A4/</id>
    <published>2021-09-24T07:52:05.000Z</published>
    <updated>2021-09-24T07:54:49.974Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>安装 Django： pip install django 指定版本 pip3 install django==2.0<br>新建项目： django-admin.py startproject mysite<br>新建 APP : python manage.py startapp blog<br>启动：python manage.py runserver 8080<br><strong>同步或者更改生成 数据库：</strong><br>python manage.py makemigrations<br>python manage.py migrate<br>清空数据库： python manage.py flush<br>创建管理员： python manage.py createsuperuser<br>修改用户密码： python manage.py changepassword username<br>Django 项目环境终端： python manage.py shell<br>这个命令和 直接运行 python 进入 shell 的区别是：你可以在这个 shell 里面调用当前项目的 models.py 中的 API，对于操作数据的测试非常方便。<br>更多关于 Django 的命令在终端输入：python manage.py 查看</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;安装 Django： pip install django 指定版本 pip3 install django==2.0&lt;br&gt;新建项目： django-admin.py startproject mysite&lt;br&gt;新建 APP : python manage.py sta</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>docker安装</title>
    <link href="http://example.com/2021/09/24/docker%E5%AE%89%E8%A3%85/"/>
    <id>http://example.com/2021/09/24/docker%E5%AE%89%E8%A3%85/</id>
    <published>2021-09-24T07:52:05.000Z</published>
    <updated>2021-09-24T07:56:20.042Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>yum remove docker <br> docker-client <br> docker-client-latest <br> docker-common <br> docker-latest <br> docker-latest-logrotate <br> docker-logrotate <br> docker-engine<br>##Set up the repository<br>yum install -y yum-utils<br>yum-config-manager \ –add-repo \ <a href="https://download.docker.com/linux/centos/docker-ce.repo">https://download.docker.com/linux/centos/docker-ce.repo</a><br>yum-config-manager –enable docker-ce-nightly<br>yum-config-manager –enable docker-ce-test<br>yum-config-manager –disable docker-ce-nightly<br>##install docker engine<br>yum install docker-ce docker-ce-cli containerd.io<br>##list<br>yum list docker-ce –showduplicates | sort -r<br>##install<br>yum install docker-ce-<VERSION_STRING> docker-ce-cli-<VERSION_STRING> containerd.io<br>##start<br>systemctl start docker<br>​</p><p>脚本安装：<br>curl -fsSL <a href="https://get.docker.com/">https://get.docker.com</a> -o get-docker.sh<br>​DRY_RUN=1 sh ./get-docker.sh<br>​</p><p>卸载 docker:<br>yum remove docker-ce docker-ce-cli containerd.io<br>rm -rf /var/lib/docker<br>rm -rf /var/lib/containerd<br>​</p><p>安装 docker-compose:<br>curl -L https://<a href="http://github.com/docker">github.com/docker</a>/compose/releases/download/1.13.0/docker-compose-<code>uname -s</code>-<code>uname -m</code> &gt; /usr/local/bin/docker-compose<br>chmod +x /usr/local/bin/docker-compose</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;yum remove docker &lt;br&gt; docker-client &lt;br&gt; docker-client-latest &lt;br&gt; docker-common &lt;br&gt; docker-latest &lt;br&gt; docker-latest-logrotate &lt;br&gt; do</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>centos监控模板</title>
    <link href="http://example.com/2021/09/24/centos%E7%9B%91%E6%8E%A7%E6%A8%A1%E6%9D%BF/"/>
    <id>http://example.com/2021/09/24/centos%E7%9B%91%E6%8E%A7%E6%A8%A1%E6%9D%BF/</id>
    <published>2021-09-24T07:52:05.000Z</published>
    <updated>2021-09-24T07:53:52.398Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>cpu 使用率 ：100 - (avg (irate(node_cpu{job=”bjpx_node”,mode=”idle”, instance=<del>“$node”}[5m])) by (instance) * 100)<br>网络流量：avg (irate(node_network_receive_bytes{job=”bjpx_node”, instance=</del>‘$node’, device!=’lo’}[5m])) by (instance, device) *8<br>avg (irate(node_network_transmit_bytes{job=”bjpx_node”, instance=<del>‘$node’, device!=’lo’}[5m])) by (instance, device) *8<br>网络活跃连接数：node_netstat_Tcp_CurrEstab{instance=</del>‘$node’}<br>磁盘空间使用率：100.0 - 100 * (node_filesystem_avail{instance=<del>‘$node’,device !</del>‘tmpfs’,device!<del>‘by-uuid’, fstype!</del>‘rootfs’} / node_filesystem_size{instance=<del>‘$node’,device !</del>‘tmpfs’,device!<del>‘by-uuid’, fstype!</del>‘rootfs’})<br>内网5分钟ping: probe_duration_seconds{instance=<del>“^$instance”,job=”ping_all”}<br>dnslookup: probe_dns_lookup_time_seconds{instance=</del>“$instance”}</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;cpu 使用率 ：100 - (avg (irate(node_cpu{job=”bjpx_node”,mode=”idle”, instance=&lt;del&gt;“$node”}[5m])) by (instance) * 100)&lt;br&gt;网络流量：avg (irate(nod</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>elasticsearch-curator工具使用</title>
    <link href="http://example.com/2021/09/24/elasticsearch-curator%E5%B7%A5%E5%85%B7%E4%BD%BF%E7%94%A8/"/>
    <id>http://example.com/2021/09/24/elasticsearch-curator%E5%B7%A5%E5%85%B7%E4%BD%BF%E7%94%A8/</id>
    <published>2021-09-24T07:52:05.000Z</published>
    <updated>2021-09-24T07:56:42.410Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>action.yml 模板：<br>actions:<br>1:<br>action: delete_indices<br>description: ‘Delete logstash index’<br>options:<br>ignore_empty_list: True<br>timeout_override:<br>continue_if_exception: False<br>disable_action: False<br>allow_ilm_indices: True<br>filters: - filtertype: pattern<br>kind: regex<br>#kind: prefix<br>value: ‘logstash-.<em>$’ - filtertype: age<br>source: name<br>direction: older<br>timestring: ‘%Y-%m-%d’<br>unit: days<br>unit_count: 6<br>#timestring: ‘%Y-%m-%d’<br>2:<br>action: delete_indices<br>description: ‘Delete user index’<br>options:<br>ignore_empty_list: True<br>timeout_override:<br>continue_if_exception: False<br>disable_action: False<br>allow_ilm_indices: True<br>filters: - filtertype: pattern<br>kind: regex<br>value: ‘user-.</em>$’<br>    - filtertype: age<br>      source: name<br>      direction: older<br>      timestring: ‘%Y-%m-%d’<br>      unit: days<br>      unit_count: 2<br>  3:<br>    action: delete_indices<br>    description: ‘Delete plan index’<br>    options:<br>      ignore_empty_list: True<br>      timeout_override:<br>      continue_if_exception: False<br>      disable_action: False<br>      allow_ilm_indices: True<br>    filters:<br>    - filtertype: pattern<br>      kind: regex<br>      value: ‘plan-.*$’ - filtertype: age<br>source: name<br>direction: older<br>timestring: ‘%Y-%m-%d’<br>unit: days<br>unit_count: 6<br>4:<br>action: delete_indices<br>description: ‘Delete virtual index’<br>options:<br>ignore_empty_list: True<br>timeout_override:<br>continue_if_exception: False<br>disable_action: False<br>allow_ilm_indices: True<br>filters: - filtertype: pattern<br>kind: regex<br>value: ‘virtual-.*$’ - filtertype: age<br>source: name<br>direction: older<br>timestring: ‘%Y-%m-%d’<br>unit: days<br>unit_count: 6<br>​</p><p>config.yml<br>client:<br>hosts: - 10.122.2.190 - 10.122.2.193<br>port: 9200<br>url_prefix:<br>use_ssl: False<br>certificate:<br>client_cert:<br>client_key:<br>ssl_no_validate: False<br>http_auth:<br>timeout:<br>master_only: False</p><p>logging:<br>loglevel: INFO<br>logfile: /opt/elasticsearch-curator/logs/run.log<br>logformat: default<br>blacklist: [‘elasticsearch’, ‘urllib3’]</p><p>运行：curator –config /opt/curator/conf/config.yml /opt/curator/conf/action.yml<br>​</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;action.yml 模板：&lt;br&gt;actions:&lt;br&gt;1:&lt;br&gt;action: delete_indices&lt;br&gt;description: ‘Delete logstash index’&lt;br&gt;options:&lt;br&gt;ignore_empty_list: True</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>elasticserch常用查询命令</title>
    <link href="http://example.com/2021/09/24/elasticserch%E5%B8%B8%E7%94%A8%E6%9F%A5%E8%AF%A2%E5%91%BD%E4%BB%A4/"/>
    <id>http://example.com/2021/09/24/elasticserch%E5%B8%B8%E7%94%A8%E6%9F%A5%E8%AF%A2%E5%91%BD%E4%BB%A4/</id>
    <published>2021-09-24T07:52:05.000Z</published>
    <updated>2021-09-24T07:57:01.362Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>查询索引列表<br>curl -u 用户:密码 <a href="http://es/">http://es</a>地址:9200/_cat/indices?v<br>清除 cache<br>curl <a href="http://es/">http://es</a>地址:9200/_cache/clear?pretty -XPOST</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;查询索引列表&lt;br&gt;curl -u 用户:密码 &lt;a href=&quot;http://es/&quot;&gt;http://es&lt;/a&gt;地址:9200/_cat/indices?v&lt;br&gt;清除 cache&lt;br&gt;curl &lt;a href=&quot;http://es/&quot;&gt;http://es&lt;/a&gt;地址</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>filebeat k8s日志收集方式</title>
    <link href="http://example.com/2021/09/24/filebeat%20k8s%E6%97%A5%E5%BF%97%E6%94%B6%E9%9B%86%E6%96%B9%E5%BC%8F/"/>
    <id>http://example.com/2021/09/24/filebeat%20k8s%E6%97%A5%E5%BF%97%E6%94%B6%E9%9B%86%E6%96%B9%E5%BC%8F/</id>
    <published>2021-09-24T07:52:05.000Z</published>
    <updated>2021-09-24T08:03:45.017Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Dockerfile</p><h1 id="DESCRIPTION-Filebeat"><a href="#DESCRIPTION-Filebeat" class="headerlink" title="DESCRIPTION: Filebeat"></a>DESCRIPTION: Filebeat</h1><h1 id="SOURCE-https-github-com-rootsongjc-docker-images-tree-master-filebeat-filebeat-7-0-0"><a href="#SOURCE-https-github-com-rootsongjc-docker-images-tree-master-filebeat-filebeat-7-0-0" class="headerlink" title="SOURCE: https://github.com/rootsongjc/docker-images/tree/master/filebeat/filebeat-7.0.0"></a>SOURCE: <a href="https://github.com/rootsongjc/docker-images/tree/master/filebeat/filebeat-7.0.0">https://github.com/rootsongjc/docker-images/tree/master/filebeat/filebeat-7.0.0</a></h1><p>FROM centos<br>MAINTAINER wangning</p><h1 id="Install-Filebeat"><a href="#Install-Filebeat" class="headerlink" title="Install Filebeat"></a>Install Filebeat</h1><p>COPY ./filebeat-7.0.0-linux-x86_64.tar.gz /usr/local/<br>RUN cd /usr/local &amp;&amp; <br> tar -xvf /usr/local/filebeat-7.0.0-linux-x86_64.tar.gz &amp;&amp; <br> rm -f filebeat-7.0.0-linux-x86_64.tar.gz &amp;&amp; <br> ln -s /usr/local/filebeat-7.0.0-linux-x86_64 /usr/local/filebeat &amp;&amp; <br> chmod +x /usr/local/filebeat/filebeat &amp;&amp; <br> mkdir -p /etc/filebeat</p><p>ENV PATHS /var/log/yum.log<br>#ENV ES_SERVER 172.23.5.255:9200<br>ENV INDEX filebeat-test<br>ENV INPUT_TYPE log<br>#ENV ES_USERNAME elastic<br>#ENV ES_PASSWORD changeme</p><p>#ADD ./filebeat.yml /etc/filebeat/<br>ADD ./docker-entrypoint.sh /usr/bin/</p><p>ENTRYPOINT [“docker-entrypoint.sh”]<br>#CMD [“/usr/local/filebeat/filebeat”,”-e”,”-c”,”/etc/filebeat/filebeat.yml”]<br>​</p><p>​</p><p>—- filbeat.yaml 模板—————<br>filebeat.inputs:</p><ul><li>type: log<br>paths:<ul><li>path<br>tags: [“xxpro”,”plancenterpre”]</li></ul></li></ul><p>name: 192.168.1.237<br>processors:</p><ul><li>drop_fields:<br>fields: [“agent.ephemeral_id”, “agent.version”, “ecs.version”, “log.offset”, “agent.id”]</li></ul><p>output.logstash:<br>hosts: [“xxxxx:5044”]<br>​</p><p>–指定 tag,正则切割以及索引</p><ul><li>type: log<br>paths: - /opt/logs/uat/cactus/*.log<br>tags: [“aliuat”,”doct”]<br>multiline:<br>pattern: ‘^\d{4}-\d{2}-\d{2}’<br>negate: true<br>match: after<br>exclude_files: [‘perf.log’]<br>fields:<br>filetype: other<br>fields_under_root: true<br>​</li></ul><p>​</p><p>— docker-entrypoint.sh –容器初始化脚本<br>​</p><p>#!/bin/bash<br>ENV=${ENV:-“plan”}<br>FILETYPE=${FILETYPE:-“plan”}<br>#PROJECT=${project:-“xxpre”}<br>PROJECT=${PROJECT:-“xxpre”}<br>PROJ_NAME=${PROJ_NAME:-“no-define”}<br>MULTILINE=${MULTILINE:-“^\d{4}-\d{2}-\d{2}”}<br>cat &gt; /etc/filebeat.yaml &lt;&lt; EOF<br>filebeat.inputs:</p><ul><li>type: log<br>fields_under_root: true<br>fields:<br>topic: logm-${PROJ_NAME}<br>filetype: $FILETYPE<br>paths:<ul><li>/logm/*.log</li><li>/logm/<em>/</em>.log</li><li>/logm/<em>/</em>/*.log</li><li>/logm/<em>/</em>/<em>/</em>.log</li><li>/logm/<em>/</em>/<em>/</em>/*.log<br>scan_frequency: 120s<br>tags: [“$PROJECT”,”$ENV”]<br>exclude_files: [‘perf.log’,’20’]<br>max_bytes: 10485760<br>multiline.pattern: ‘$MULTILINE’<br>multiline.negate: true<br>multiline.match: after<br>multiline.max_lines: 3000</li></ul></li><li>type: log<br>fields_under_root: true<br>fields:<br>topic: logu-${PROJ_NAME}<br>paths: - /logu/<em>.log - /logu/</em>/<em>.log - /logu/</em>/<em>/</em>.log - /logu/<em>/</em>/<em>/</em>.log - /logu/<em>/</em>/<em>/</em>/<em>.log - /logu/</em>/<em>/</em>/<em>/</em>/*.log<br>#output.kafka:</li></ul><h1 id="hosts-“10-100-243-217-9092”-”10-108-213-213-9092”-”10-101-165-156-9092”"><a href="#hosts-“10-100-243-217-9092”-”10-108-213-213-9092”-”10-101-165-156-9092”" class="headerlink" title="hosts: [“10.100.243.217:9092”,”10.108.213.213:9092”,”10.101.165.156:9092”]"></a>hosts: [“10.100.243.217:9092”,”10.108.213.213:9092”,”10.101.165.156:9092”]</h1><h1 id="topic-topic-ENV"><a href="#topic-topic-ENV" class="headerlink" title="topic: topic-$ENV"></a>topic: topic-$ENV</h1><h1 id="version-2-0-0"><a href="#version-2-0-0" class="headerlink" title="version: 2.0.0"></a>version: 2.0.0</h1><h1 id="required-acks-0"><a href="#required-acks-0" class="headerlink" title="required_acks: 0"></a>required_acks: 0</h1><h1 id="max-message-bytes-10485760"><a href="#max-message-bytes-10485760" class="headerlink" title="max_message_bytes: 10485760"></a>max_message_bytes: 10485760</h1><p>output.logstash:<br>hosts: [“xxxxxx:5044”]</p><p>EOF<br>set -xe<br>if [[“$1” == “”]]; then<br>exec /usr/local/filebeat/filebeat -c /etc/filebeat.yaml<br>else<br>exec “$@”<br>fi<br>​</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;Dockerfile&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;DESCRIPTION-Filebeat&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#DESCRIPTION-Filebeat&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;DESCRIPTION: Filebeat&quot;&gt;&lt;/a&gt;DESCRIP</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>httpd配置模板</title>
    <link href="http://example.com/2021/09/24/httpd%E9%85%8D%E7%BD%AE%E6%A8%A1%E6%9D%BF/"/>
    <id>http://example.com/2021/09/24/httpd%E9%85%8D%E7%BD%AE%E6%A8%A1%E6%9D%BF/</id>
    <published>2021-09-24T07:52:05.000Z</published>
    <updated>2021-09-24T08:03:05.970Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>LoadModule dav_svn_module modules/mod_dav_svn.so<br>LoadModule authz_svn_module modules/mod_authz_svn.so<br>LoadModule dontdothat_module modules/mod_dontdothat.so<br>&lt;Location /svn&gt;<br>DAV svn<br>SVNListParentPath on<br>SVNParentPath “/opt/svn/“<br>AuthType Basic<br>AuthName “Authorization SVN”<br>AuthzSVNAccessFile “/opt/svn/authz”<br>#AuthUserFile “/opt/svn/passwd”</p><p>AuthBasicProvider ldap<br>AuthLDAPBindAuthoritative on<br>AuthLDAPURL “ldap://地址：端口/ou=platform,dc=yuantu,dc=com?uid?sub?(objectclass=*)”<br>#AuthLDAPBindDN “uid=%u,ou=platform,dc=yuantu,dc=com”<br>AuthLDAPBindDN “cn=Manager,dc=yuantu,dc=com”<br>AuthLDAPBindPassword “yuantu”</p><p>Require ldap-user</p></Location>​]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;LoadModule dav_svn_module modules/mod_dav_svn.so&lt;br&gt;LoadModule authz_svn_module modules/mod_authz_svn.so&lt;br&gt;LoadModule dontdothat_module </summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>ingress常用方式</title>
    <link href="http://example.com/2021/09/24/ingress%E5%B8%B8%E7%94%A8%E6%96%B9%E5%BC%8F/"/>
    <id>http://example.com/2021/09/24/ingress%E5%B8%B8%E7%94%A8%E6%96%B9%E5%BC%8F/</id>
    <published>2021-09-24T07:52:05.000Z</published>
    <updated>2021-09-24T08:02:56.227Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>设置登录<br>nginx.ingress.kubernetes.io/auth-secret basic-auth<br>nginx.ingress.kubernetes.io/auth-type basic<br>nginx.ingress.kubernetes.io/auth-realm ‘Authentication Required - 密码’<br>​</p><p>忽略某段路径 比如 xxxx.com/test 转到 xxxx.com<br>path 配置： /(.<em>)<br>nginx.ingress.kubernetes.io/rewrite-target /test/$1<br>同理增加某段路径：<br>path 配置： /test/(.</em>)<br>nginx.ingress.kubernetes.io/rewrite-target /$1</p><p>http –&gt;https 不强制重定向<br>nginx.ingress.kubernetes.io/ssl-redirect false<br>​</p><p>跨域<br>nginx.ingress.kubernetes.io/cors-allow-headers DNT,X-Mx-ReqToken,Keep-Alive,User-Agent,X-Requested-With,If-Modified-Since,Cache-Control,Content-Type,Authorization<br>nginx.ingress.kubernetes.io/cors-allow-origin *<br>nginx.ingress.kubernetes.io/cors-allow-methods GET, POST, OPTIONS<br>​</p><p>​</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;设置登录&lt;br&gt;nginx.ingress.kubernetes.io/auth-secret basic-auth&lt;br&gt;nginx.ingress.kubernetes.io/auth-type basic&lt;br&gt;nginx.ingress.kubernetes.io/</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>haproxy部署模板</title>
    <link href="http://example.com/2021/09/24/haproxy%E9%83%A8%E7%BD%B2%E6%A8%A1%E6%9D%BF/"/>
    <id>http://example.com/2021/09/24/haproxy%E9%83%A8%E7%BD%B2%E6%A8%A1%E6%9D%BF/</id>
    <published>2021-09-24T07:52:05.000Z</published>
    <updated>2021-09-24T08:03:29.215Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>global # to have these messages end up in /var/log/haproxy.log you will # need to: # # 1) configure syslog to accept network log events. This is done # by adding the ‘-r’ option to the SYSLOGD_OPTIONS in # /etc/sysconfig/syslog # # 2) configure local2 events to go to the /var/log/haproxy.log # file. A line like the following can be added to # /etc/sysconfig/syslog # # local2.* /var/log/haproxy.log #<br>log 127.0.0.1 local2</p><pre><code>chroot      /var/lib/haproxypidfile     /var/run/haproxy.pidmaxconn     4000user        haproxygroup       haproxydaemon# turn on stats unix socket</code></pre><h1 id="stats-socket-var-lib-haproxy-stats"><a href="#stats-socket-var-lib-haproxy-stats" class="headerlink" title="stats socket /var/lib/haproxy/stats"></a>stats socket /var/lib/haproxy/stats</h1><p>#———————————————————————</p><h1 id="common-defaults-that-all-the-‘listen’-and-‘backend’-sections-will"><a href="#common-defaults-that-all-the-‘listen’-and-‘backend’-sections-will" class="headerlink" title="common defaults that all the ‘listen’ and ‘backend’ sections will"></a>common defaults that all the ‘listen’ and ‘backend’ sections will</h1><h1 id="use-if-not-designated-in-their-block"><a href="#use-if-not-designated-in-their-block" class="headerlink" title="use if not designated in their block"></a>use if not designated in their block</h1><p>#———————————————————————<br>defaults<br>mode tcp<br>log global<br>option tcplog<br>option dontlognull<br>option redispatch<br>retries 3<br>timeout queue 1m<br>timeout connect 10s<br>timeout client 1m<br>timeout server 1m<br>timeout check 10s<br>maxconn 3000</p><p>listen myh2<br>bind 0.0.0.0:10001<br>mode tcp<br>server myh2 myh2.alipay.com:443</p><p>listen mdap<br>bind 0.0.0.0:10002<br>mode tcp<br>server mdap mdap.alipay.com:443<br>​</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;global # to have these messages end up in /var/log/haproxy.log you will # need to: # # 1) configure syslog to accept network log events. </summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
